<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Hexo</title>
  
  
  <link href="http://ignax1831.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://ignax1831.github.io/"/>
  <updated>2024-01-23T13:49:48.220Z</updated>
  <id>http://ignax1831.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Ignax</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>我和儿童文学</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2023/12/29/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2023/12/29/</id>
    <published>2023-12-29T06:51:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T13:49:48.220Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我无法读完《房思琪的初恋乐园》，虽然我知道我经历的和林奕含的地狱相比不值一提，我只不过是在距离地狱的二十厘米处读了五分钟书罢了。</p><p>现在我的笔力足以记录这件我没有和人完整提过的事，所以我动手了。回看这事我还是觉得很不可思议，当然这是把感官抽离以后的结果。或许就是自此我学会了把前一秒的记忆像肿瘤一般切除。</p><p>那么如《肠子》的开头一样，深呼吸。</p><span id="more"></span><p>我小时候不喜欢和我妈逛街，大人的衣服和鞋离十岁左右的我还是有一些距离，所以跟着我妈逛街就是长途跋涉漫无目的。小学四年级开始，学期中的周末，一家三口一定会去附近的商场觅食，觅完食的活动就是我妈架着我和我爸逛街。没几次我就再也受不了跟着我妈在商场里走走停停，翻翻衣架，还会有店员会突然走上来开始搭话，我妈拿着衣服消失在窗帘里，三分钟后从窗帘里走出来问我和我爸：“好看不？”</p><p>我开始思考别人的看法到底为什么有这么重要。十岁左右的大脑不太能想通这种问题，我放弃用破碎的语言说服我妈“你觉得好看就买”转而想了一些翘班的方案，其中零成本又因为能获得知识在我妈眼里大大加分的，就是把我寄存在新华书店里看书。然后我妈说着“抗议无效”继续把我爸架去逛街。</p><p>那个年头新华书店里散落着许多站着看免费闲书的大人小人，新华书店也贴心地给每本书都准备了一两本拆开了塑封的试阅本，没有人会因为两三个小时停留在原地白嫖完一整本书受到责备。当然对小学的我来说这不是每个人都能使用的通往知识和文化的门户这么慷慨又富有深意的东西，我只是一进门就冲向童书区，拿起一本《笑猫日记》之类的坐在相对干净的地板上。两个小时我能看完一本，这么想来我爸妈通常会在不到两个小时以后拎着大包小包把我提走，我就记下看到的页码，等到下次被寄存在书店。</p><p>自然地，这家新华书店周末人总是不少，但读书的人多，结账却从来没排过队。大约一年以后我发现没有试阅本的书越来越多，或者系列丛书只给了第一册的试阅本。当惯了知识强盗的我一个人在这样的书店里惹了麻烦：新进的一本我很好奇内页的《水浒传》在我第一次看到的时候没有拆了塑封的试阅本。某个周末我又得以被寄存在书店的时候看到了一册被丢在书堆的最上方，塑封烂了一半。烂了一半和全拆了有什么区别呢？我这么想着就拆开了下半部分翻开了书——之后是怎么回事我就不记得了，只知道一个店员从天而降把我臭骂一顿，似乎不相信我看到的时候已经破了的供述，我逃离现场钻到某个人少的角落继续看别的合法闲书。</p><p>我小学还是每学期征订一次杂志的时代，我把《趣味语文》拿进厕所读《乡村教师》和《带上她的眼睛》，至于《趣味数学》里有什么我是记不大清了。我爸妈看我爱读书，想到他们小时候最喜欢的杂志《儿童文学》。我小时候对书来者不拒，儿文也非常慷慨，他们每隔几个月就会送来一本出版单行本作为试阅，但我妈是看不上那些不是青春疼痛文学就是小学生魔法大战的书，我不能说我喜欢，好在我爸时不时会问我想看什么书，不对书名多加怀疑地买回家来。我小时候追单行本连载的方式非常古朴：儿文送来一本《神秘的快递家族1》，我看完实在是非常喜欢，可惜拜托我爸上网查询的结果是2还没有出生。大约过了有半年左右，也是我开始逃难到无人的角落看书的时候，我在新华书店最内侧左起第二个书架旁，最底部的位置找到了《神秘的快递家族2》，幸运的是它同样有一本试阅本，而除了我以外没有人注意到这套书。又因为几乎没有人会来这个角落，我可以偷偷坐在书架底层的木质边缘处，两个书架间的距离也够我伸开双腿，隐藏在书的丛林。这本神快2也足够好看，好看到能让我忽略所有外界影响，一切都是这么完美。</p><p>我只能说还好这件事没有发生在我近乎放弃寻找这本神快2而它突然降临在我身边的那个值得纪念的日子，从那以后我找不到感兴趣的新书时就会回到这层书架抽出它反刍一遍。又因为人类爱屋及乌的本性，我几乎把这一面放着的所有童书都看了一遍，得出的结论是不如神快好看。</p><p>阅读的过程就像占地盘，不知道什么时候我最爱接近的书架变成了“我的”书架，我对我的书架产生了占有欲，它也从来没有辜负我的期待，只受我一个人欢迎，反过来说也只欢迎我一个。说到底这种冷门儿童文学书架怎么会有不是我这种怪小孩的人接近呢？而那天我依照惯例坐在我的书架的庇护之下翻着神快2，一个中年男人冷不丁地踱步进来了。</p><p>作为这排书架最内侧的领主，我认为他在接近我的书架之前就会离开，因为我的书架上只有儿童文学。可是那个男人饶有兴致地从这排书架的最外侧开始慢下步伐，似乎在检查每本书的名字。我又转念开始思考，或许他在给孙辈挑一本书。我手上的书营造出的幻想世界因为这个男人的侵入干枯凋零，我的视线已经不在文字上了，因为不知道怎么回事我从余光里看到的这个男人的面相中读出了我妈从来没有告诉过我的一个词语的含义：“猥琐”。我因为领地即将被侵犯感觉受到了极大的冒犯，和恐怖。而那个男人终于还是未能如我所愿，一步一步地向我的书架走了过来。</p><p>他朝着我的方向弯下腰，作势观察我的书架和坐下的我一样高的层数，我出于领地保护的意识没有移动，或者我已经因为恐惧无法作出任何反应了。</p><p>——因为他很快解开了皮带，褪下了外裤，露出了光洁的，我在百度贴吧上学到这是需要被打码的，男性生殖器。</p><p>回想起来我才意识到这男人连内裤都没穿。我一度产生了一个误会，以为男人的下体不会长毛。我的视线仍然是落在书上的，我假装对此事毫不关心。幸运的是哪怕他在二十厘米开外甩动他那根萎缩的小鸡巴，我也没有闻到什么异味。</p><p>我无法理解这件事，不理解带来的不可名状的恐怖把我定身在我的书架下，它无法从直接侵入此地的人手里庇护我。我知道我从小就没能习得的尖叫和歇斯底里正借由我的书架发出无声的嘶吼，但我只能沐浴在只有我能听到的尖叫中把我的身体右转了九十度，拒绝观看男人的性器官。沉默的拒绝一定是他最喜欢的态度，因为我转身表示我确实看到了，而如果我尖叫，他就完了。</p><p>但在尖叫的只有我的书架。</p><p>那五分钟我作出的所有将我的注意力重新转移到书上的努力全部失败。男人享受完裸露下体带来的快乐，提上裤子系上皮带离开了。</p><p>我妈带着一脸消费完了的明媚表情和拎着大包小包低头玩手机的我爸来提我的时候，我决心忘掉这件事，开始表演和平素毫无二致的看完书的我自己。写到这里我才意识到好像就是从这一刻开始，我再也搞不懂我的感受是真是假。我成功地忘记并在第二周毫无差池地在午饭后提出我要去书店看书，坐在同样的书架下，我没有遇到和上周一样的事。我明白或许最妥当的出路是把它当成某种噩梦封存起来——没必要让任何人知道，包括我自己。</p><p>可惜我的噩梦并不是噩梦。在那之后又过了大约一个月，我在我的书架下再次撇到了那个猥琐的代言人。我先看到他的裆部高频振动，才看到了他的脸。我不敢确认他是不是之前的那个男人，有没有看到我，幸运的是那天终究和往常一样，没有人接近我的书架。实际上就算他蠢到第二次接近我脱下裤子，十二岁的我也无力制造他的不幸。</p><p>于是，那一周的周中，某一天晚饭的时候，我艰难地措辞，告诉我妈：我在书店看书的时候，撇到旁边一个人对着一个小孩把裤子脱掉了。</p><p>我不记得我具体是说了什么，因为我妈的回应实在是非常难解：是一个女人对着小男孩脱吗？那就没关系。</p><p>我急了，不知道为什么十二岁的我觉得我妈会觉得对着陌生的小孩脱裤子的是“女人”这件事不可理喻到了极点，但我要表现得事不关己，于是普通地否认道，不是的，是一个男人。</p><p>我妈脸色严肃了三分，问，你没看到吧？</p><p>我说，看到了一点，但只是一点点。</p><p>哦。我妈答。这个话题就被揭过去了。</p><p>过了几天的饭桌上，我妈说她觉得《城南旧事》非常好看，建议下次去书店的时候我可以去看看。</p><p>我说，好的。</p><p>我站在新的书架前读完了《城南旧事》。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我无法读完《房思琪的初恋乐园》，虽然我知道我经历的和林奕含的地狱相比不值一提，我只不过是在距离地狱的二十厘米处读了五分钟书罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我的笔力足以记录这件我没有和人完整提过的事，所以我动手了。回看这事我还是觉得很不可思议，当然这是把感官抽离以后的结果。或许就是自此我学会了把前一秒的记忆像肿瘤一般切除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如《肠子》的开头一样，深呼吸。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>风</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2023/10/08/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2023/10/08/</id>
    <published>2023-10-07T16:06:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T13:40:36.214Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2024.1.23追记：失败作，不然我就发朋友圈了。</p><p>名古屋的风吹得没什么规律，风要是有脾性的话，名古屋的风出来大闹或许只是因为今天想把所有人的发型搞乱这样無茶的理由，它相当频繁地冒出类似上述的念头。在今早的大风中我的自行车轮几乎被吹得开始倒转，我想从来没有一个秋天需要我如此费力地向其奔去。</p><span id="more"></span><p>今天是我抵达日本的一个月零一日，是时候该写点什么了，但在日本生活并没有使我同以往更换新环境一样获得什么特别需要记录的感受。许是因为此地可以说是我这只老鼠的米缸，能满足我好奇心的事物太多，我并不知道该从米山的哪头开始吃起。可惜实际上虽然我每天都目睹着米山近在咫尺，我必须要在名为大学的跑轮上进行足量的运动：交换的大学相当注重小组讨论。我对韩国人说蹩脚的日语，我对日本人说蹩脚的日语，我被迫对中国人说蹩脚的日语，我说蹩脚的日语。其结果是我对英语课上的加拿大老师说了不下五次“はい”，还好他并不在意。</p><p>课堂以外的所有事则是充满了我完全陌生的规则，就像名古屋的大风，吹得毫无由头又极其频繁。陌生的不仅是规则本身，还有规则无法被撼动的事实——可以说我过去的二十年人生中很少遇到过严谨到近乎没必要的程度又无处打破的条条框框，过去有立场自诩善于遵守规则的我自己实际上是善于在规则的边界处找一个令我和管事儿的都能接受的灰色角落，而日本的规则线外就是鲜红色的禁区。我询问我遇到的日本女生，日本人们都谦逊有礼是否是一种刻板印象的表述？她们会沉默不语，想来这个社会强加给她们的东西同男性相比更是至少会多出一倍。我是碰倒了画框把自己圈入其中的扫地机器人，是被卷进涨潮的浪里的三趾滨鹬。日本人们严守既定的规则，不去过问规则的合理性这一行为是鹤见俊辅“锁国性”一论的完美例证——说到底为什么垃圾袋要收钱？</p><p>抛去适应了二十年的规则，尝试在短时间内理解新的体系的状态或许可以称之为一种失控。日本的风同我一样无序难以相合，阵雨偶尔会和风一同造访，湿气压制纷飞的风，也把人类们按在地面难以动作。日时走到十月后，潮湿的风中多了数分寒意，雨夜中车灯和信号灯在雨中交叠折射得有些晃眼，独自撑伞走在空虚的光中多少是荒凉的，谈笑着的人们路过我，我路过失控的世界。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;2024.1.23追记：失败作，不然我就发朋友圈了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;名古屋的风吹得没什么规律，风要是有脾性的话，名古屋的风出来大闹或许只是因为今天想把所有人的发型搞乱这样無茶的理由，它相当频繁地冒出类似上述的念头。在今早的大风中我的自行车轮几乎被吹得开始倒转，我想从来没有一个秋天需要我如此费力地向其奔去。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的姥爷</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2023/05/11/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2023/05/11/</id>
    <published>2023-05-10T15:31:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T13:38:05.373Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我高三下那年年初想着要写一写我的姥姥，她在我出生以前就因为过劳导致的脑出血失去了大部分认知和语言能力，我没能有幸见到完整的她，只能从不爱念旧的我妈口中听到一些过去的碎片，以此填补她的形象。</p><span id="more"></span><p>从我小学开始，探望我的姥姥姥爷一定会有的环节是我的父母或者大舅指着我问我的姥姥：“她是谁？”我的姥姥没有答上来过。她的认知问题随着年岁的增长缓慢加剧，小时候的我对她就像她对我一样没什么清晰的认知，也就是高三下回想起来的时候，我才意识到我小学时，姥姥还能遵照我妈的指示抄写我的名字，而当我开始真正记事的时候，她已经是现在这样一个每天除了睡觉，吃料理机打出的流食，就是只能木在电视前的老人。</p><p>过度的劳累让我的姥姥后半生不需要进行任何劳动，我还没能找到机会和我妈唠唠她的过去，先一步在大学前的暑假传来的是姥爷离世的噩耗。</p><p>我家开始为老人发愁已经是第五个年头，也仅仅是第五个年头。我的印象里好像我高中之前他们都是六十多岁，精神矍铄的老头老太，高中之后四个老人突然就到了八十岁，开始被病痛缠身。</p><p>我姥爷的暴脾气远近有名，威力有所削减地传给了我妈。其实要说具体为老人发愁了多少年我也不太清楚，大学之前我全部精力的六七成都拿来恨我妈，现在回想起来绝对不止五年，但我能记起的部分多在这五年之内。</p><p>要说为什么我妈能在那个时代被养成那样，我高中开始试图和我妈对话，我们的共识是因为她有两个哥哥。她是那个被期待着出生的女儿，可以作为一个不需要成才的末子毫无愧疚地学习她的父亲。相反我的两个舅舅从小被我的姥爷责打到大，大舅被动学习了我的姥爷又打心底不认同他，两人在姥爷的后半生近乎决裂；二舅被迫地充当一个和事佬的角色。我妈最常抱怨大舅的一件事是他参加工作后和姥爷吵架，吵完以后摔门而出，留下被气得躺在床上动不了的我姥爷和跪着在他床头哭着求他别气坏了的二舅和她自己。我妈的跪一定是出于纯粹的担心，我二舅常年夹在两个暴脾气中间，意外地是一个性情温和的人……？我也会想我看人面相的本事大概是从观察我妈这边的亲戚开始锻炼的，我不怕被人忌惮的姥爷和大舅，不知道为什么我打小就确信他们是好人，但二舅绝对是我见过最拧巴的一个人之一，我从小就害怕他笑的时候眼睛里也没有装着任何人的样子。</p><p>我家客厅挂着的最大的相框里，是我爸妈的婚纱照。在相框的一角夹着的是我小学时一大家子吃年夜饭时留下的合影，那还是用相机才能拍到好照片的年代。照片里的所有人都笑得很开心，我奶奶由于身体的缘故不能出门外食，我家的年夜饭曾经一直是和姥姥姥爷，大舅一家和二舅一家吃的。那个时候我的两个表姐也都还没有上大学。我记不清是什么时候我家就再也没有这样年夜饭了，倒数第二次年夜饭的时候我的大姐读书在外不方便回家，最后一次除了我之外再也没有第三代的孩子了。姥爷的身体状况从拒绝吃年夜饭开始急转直下……或者说他意识到自己不再硬朗，开始拒绝承认年岁的增长。</p><p>我姥爷在家突发脑梗那年我初三，为了我能安稳学习我妈没有回老家照顾他。快八十年没出过健康方面的问题，或者说拒绝承认自己存在健康方面的问题的，暴脾气的老人终于因为身体垮台躺进医院之后，在ICU吵着要出ICU，在普通病房咒骂所有往来试图向他描述病情严重性的医护。我爸打电话给他做了医生的老同学问姥爷的病情，描述到一半对方打断他问是不是那个赵老先生？他可是全洛阳脑科医生之间的名人。</p><p>出院之前，医生叮嘱过他要定期复诊。</p><p>我也会想一个人的脾性能决定他的寿限。因为这副脾性，我的姥爷不相信自己的身体存在一个需要定期去看医生的问题，也因为这副脾性，没有人敢提醒他去看看医生。</p><p>出院之后，他很快搬离住了大半辈子的老房子，使唤二舅给他找房子住，通知二舅给他养老，同意以自己所有的遗产作为交换。这个决定他除了二舅以外没有告诉任何人。他变得不喜欢来客，包括我们一家，也开始畏光，搬家之后没多久，他嫌租来的房子光线太好，总疑心有人在隔壁栋看他。他认为自己的年老体衰是一种被注视就会被嘲笑的丑态。最后他搬到了二舅大部分窗户都照不到太阳的家中。</p><p>我的姥爷走得很突然。2021年7月底的那天早上，我睡到十点但没有被我妈骂醒，我记得我暗想真幸运，刷了牙坐在桌前开始吃早饭，对面是一直沉默着的我妈。我试探性地问她我整牙拔智齿怎么安排，她告诉我姥爷昨晚走了，然后像个孩子一样号啕大哭。</p><p>我对老人们的感情不深，说起这些的时候想着的都是我爸妈。我妈近几年也开始表现出老年病的症状，她的高血压来自我姥姥，今天又是听说她在我老家走在路上突然脚不听使唤摔倒在地，半张脸和牙都摔肿了，我很快想到我姥爷的脑病。我尽力地转移我的注意力到开始讲起这些，我一边回忆一边感慨真是传奇一样的老人，在我看来光是活到八十多岁就是一种传奇了，更别提这几个老头老太是典型中的极端。我恨他们的传奇留给我想拼命摆脱的特质，我又爱他们作为我的家人时那些违背传奇的一面。姥爷的暴脾气没有落到我头上过，他见到我时只有笑脸。姥姥那么用力地想要记住我的名字。爷爷没有把他审视自己儿子的凌厉目光用来审视我，奶奶……可能是我对他人抱有的感情中最复杂的一位。我爱被我爸妈，被我爸妈的爸妈无条件地爱着，这种亲情有力到能塑造生命，又无力到连死亡都无法跨越。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我高三下那年年初想着要写一写我的姥姥，她在我出生以前就因为过劳导致的脑出血失去了大部分认知和语言能力，我没能有幸见到完整的她，只能从不爱念旧的我妈口中听到一些过去的碎片，以此填补她的形象。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>对写作的自我剖析</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2023/04/22/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2023/04/22/</id>
    <published>2023-04-22T12:08:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T13:38:13.357Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大概是从去年年末开始，我对我究竟能否作出一番成就这件事有了更上一层楼的焦虑。大约从高中开始我便颇为乐在其中地学习一些不成体系的知识，从某个软件怎么用到基础天文学我都有所了解，不用说，现在肯定是忘完了的。我也尝试稳定地发展几个爱好，以免造成他人对我什么都知道又好像什么都不知道的尴尬观感……我从去年十月开始吸入大量（是指和我排满的课表和工作日程结合着来看，着实花费相对大量时间）电影，可惜的是没有从中获得什么新的体会。执着于关注故事本身的我当然没有什么鉴赏电影的天赋。很快在这个新年过后，我不怎么完美地解决了上学期的历史遗留问题，开始将目光投向了过去，打起重拾我未竟的写作事业的主意。</p><span id="more"></span><p>让我真的开始提笔写起这些东西的（我应该承认我是拿起手机开始打字，但总觉得这么写就不够浪漫和专业），是上野千鹤子女士在《始于极限》中提到的，“人们认为小说是人人都能写的东西”。她提到自己对虚构作品有着极高的要求，但纪实作品无论文笔多么拙劣，只要能从中读到不了解的事实便会感到喜悦。我对这段话深以为然，决定以此为主题，再次开始写点什么，试图靠近我2021年立下的“我或许能写出个名堂”的愿望。</p><p>要说我也不是没有过认同“即便是我也能写小说”的人生阶段，初中的我大量（这里确实是大量了）吸入网络文学，受当时互联网上掀起的“写同人”“搞OC”热潮鼓舞，在设计虚构角色和故事中进行了诸多尝试，也写了一些同人作品。我在未成年时写过的限制级同人文学现在被我刻意丢弃在网络的夹缝，虽然偶尔还能收到点赞提示，但我本人是绝对不忍卒读；而我进行过的诸多小说构思，在主流网络文学的影响下以爱情为恒古不变的大主题——我在脑内打通了数种恋爱的完美结局，却在完美爱情的构想不断增加的过程中产生了有如隔靴搔痒的不适感。</p><p>造成这种不适的原因之一是我缺乏对恋爱的想象力，我现在已经开始瞧不上那些以二人幸终作结的网络文学了，但瞧不上的同时我必须承认我写不出来，瞧不上只是让我不再往写作此类文学的方向努力，我仍然无比尊重每一个能将恋爱描绘得如此引人入胜的作者；更重要的是，我从2021年开始深感我操作语言的能力或许应该用在我真正想写的东西上。</p><p>和所有人在这个地球上度过大差不差的日常，而我却有想写的东西的理由只是单纯地想向外输出我的思考并以此博取认同。我非常幸运地对我的思考确有一些自信，我认为它们并不是没有价值的东西，并且我有通过文字将它们高保真地传达给他人的能力。我进行非虚构写作并不是想救什么人或使什么人觉醒，尽管我非常羡慕那些有这样的机会的名作家——当下没有人需要被一个不知道从哪里冒出来的家伙指导什么才是正确的。写作的过程首先让我愉悦，要是有人能通过阅读我的文章，与我站在同一个视角并认同我写的东西，我就会得到双倍的愉悦。</p><p>当然也不是说我只想获得认同。我写的东西有诸多缺点，我会在此列出我目前察觉到的部分。……首先，我的中文词汇量底下，对引经据典更是一窍不通，我高中坚持写了三年几乎毫无引用，通篇都是我的观点输出的议论文，并且所有被拿来当作反面教材的作文标题中都有我的那一份，因此毫无悬念地每次都被扣十分往上（满分40分）。也就是近两年我才意识到我无法在拒绝吸收他人观点的同时仅凭自己的思考得到有价值的结论。为此我做出了较为缓慢的改变，如这篇文章所呈现的一样：我从一本书中的某一段开始阐发，可惜的是阅读量尚未跟上我突然作出的重拾写作的决定，我的文字依然像一个自我中心的文盲所作。第二个问题便是，我的一切思考都与我个人有关，我会无意识地敲下这么多字只是因为我在谈论我自己，一旦被禁止谈论自己的事，我写作的速度会立马大打折扣。我如此笃定自己的文字有那么一些价值也因为我喜爱的作家无一例外都是自大的露阴癖，只有惯于进行无底线的自我剖析，才能以同样的手法扒掉其他人的底裤，事实证明人们确实爱看这样的东西。我确有一些这样以剖析自我为原型的阴湿幽默天赋，我每天梦想着或许哪天我阴恻恻地在角落里不看向任何人地吐出的某句话振聋发聩，能让一屋子的人都转向我……那是我努力的方向。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;大概是从去年年末开始，我对我究竟能否作出一番成就这件事有了更上一层楼的焦虑。大约从高中开始我便颇为乐在其中地学习一些不成体系的知识，从某个软件怎么用到基础天文学我都有所了解，不用说，现在肯定是忘完了的。我也尝试稳定地发展几个爱好，以免造成他人对我什么都知道又好像什么都不知道的尴尬观感……我从去年十月开始吸入大量（是指和我排满的课表和工作日程结合着来看，着实花费相对大量时间）电影，可惜的是没有从中获得什么新的体会。执着于关注故事本身的我当然没有什么鉴赏电影的天赋。很快在这个新年过后，我不怎么完美地解决了上学期的历史遗留问题，开始将目光投向了过去，打起重拾我未竟的写作事业的主意。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论站街</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2023/03/04/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2023/03/04/</id>
    <published>2023-03-03T16:04:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T13:29:03.798Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>觉得“站街”是一种蛮涩的产品文学题材的原因在于其中的“站街”一方处于绝对的弱势，无法通过正常的劳动获取价值，低自尊，于是只能依靠出卖自己的身体使用权来换取生存的方法。而“瓢虫”一方同样无疑是跌入谷底的垃圾，通过支付金钱换取一个本应可以作为自己的员工的人在性事方面的虚假认可（实际对方认可的是金钱），以此得到被爱的幻想。如果“瓢虫”是一个极为有钱的人，这样的产品会因为关系的严重不对等在我眼中失去独属于“站街”的涩情意味。</p><span id="more"></span><p>我一直在潜意识中十分危险地认同我的性是可以被出售的商品，推测是因为对性行为的具体内容和价值的不理解……所以我并不会真的去出售它。而作为女性一直处于被男性凝视的位置给了我一种，说得直接一些，我天生的阴道或许能让我“白捡”一些钱的错觉。</p><p>而其实这应该是我混淆我对理想社会的认知和当下社会环境的现状的结果。如果社会真如我想的那样对等，两性互相尊重，无比平等的情况下，男性自然便不会产生为插入式性行为付钱的念头，我所认为的“白捡”的好事就不会存在。</p><p>又不得不提及这样的一个事实：在异性正插入式性行为中，男性会获得快感并（理论上）不需要为性行为造成的生育负责，而女性在这样的行为中除了痛苦和为可能孕育新生命的风险担忧以外无法获得任何好处。而女性在力量上生理性地无法和男性抗衡，这导致我们难以对这样男性单方面获益的正插入性行为强奸进行物理层面的反抗，也没有生理资本向男性要求不发生正插入式性行为。</p><p>社会的集体意识形态符合进化论，向易于生存的方向演化，对没有特权的大多数人而言，减少思考便易于生存。于是我们被规训道“爱他就把身体交给他”，这是一种模糊性和爱的论调，让大众认为性是恋爱的附加品，在清楚地了解到与女性性工作者发生插入式性行为需要付钱的情况下，对男性而言恋爱必不可少的一个侧面是“免费”的性行为，这种认知非常可怕。</p><p>如果这样去思考的话，那男性支付金钱以购买一次和活人发生的插入式性关系或许是可以合法的，但也仅限于购买一次插入式性关系，男性应该接受法律的约束不向外透露与其发生性关系的女性并将其污名化。过程中得到金钱的女性也支付了相应的痛苦，似乎合理。</p><p>想了一下我心中理想的“站街”文学中，“瓢虫”也是不会向外表示自己正在付钱给“站街”一方以发生插入式性行为……居然也是颇有女性主义色彩的xp，我还真是个彻头彻尾的理想主义者。</p><p>女性主义是让女性的生存环境更加敞亮的东西，如果一种思想的某一面会导致女性的生存环境遭到挤压，那这就是女性主义应该反对的。……这也就是为什么我这些日子越发讨厌激女。我是不希望女性在女性主义的进步下受到伤害的，但对现存问题的质疑和思考必然会刺伤所有女性……也许真正完美的女性主义应该以不伤害任何女性的手段获得直接改变社会环境的权利。但不可能。</p><p>……我这样自相矛盾的想法真是可笑至极了，但要如何在这两个极端间取一个折衷呢，我还不明白。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;觉得“站街”是一种蛮涩的产品文学题材的原因在于其中的“站街”一方处于绝对的弱势，无法通过正常的劳动获取价值，低自尊，于是只能依靠出卖自己的身体使用权来换取生存的方法。而“瓢虫”一方同样无疑是跌入谷底的垃圾，通过支付金钱换取一个本应可以作为自己的员工的人在性事方面的虚假认可（实际对方认可的是金钱），以此得到被爱的幻想。如果“瓢虫”是一个极为有钱的人，这样的产品会因为关系的严重不对等在我眼中失去独属于“站街”的涩情意味。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>老师</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2023/02/26/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2023/02/26/</id>
    <published>2023-02-26T04:23:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T13:12:47.793Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2024.1.23追记：和朋友们玩限时命题写作的产物，一切都非常乱来（贬义）甚至重读理解到了某个当下让我最头疼的社交关系。</p><p>我和老师曾经就读于同一所初中。我是一个很爱来事的小孩，从来不会为其他人能否记住我感到困扰。老师是我初中时的那个最没有存在感的同学，那个戴着眼镜的班上最矮小的男生却坐在整个班的最后排，不知道为什么，没有人找他搭话，我也只是偶尔会瞟一眼他在干什么。</p><span id="more"></span><p>老师会喜欢我可能是因为某一次班主任上课被点起来发言的老师讲话讲到一半就被班主任打断，我出于看不惯班主任平时不把学生看在眼里的态度在课上直接顶撞他说“他还没讲完”，从来没有被尊重过的老师才会开始注意我，也正是因为从来没有被尊重，老师在成名后才尤其讨厌有人打断他的话。</p><p>这么想也许有些自我意识过剩，老师会看推理小说可能也是因为我初中在班里到处嚎福尔摩斯好帅的缘故。我从小就是一个推理小说迷，但并没有什么推理能力是小学就知道的事，我连自己的东西乱放之后都没法通过推理我自己的生活习惯找到它们。即便如此我还是想成为一个侦探，这份奇怪的执念一直持续到我大学毕业开始有一顿没一顿地讨生活。也正是因此我从某份报纸上的小报道上注意到解决了当时一个不太受关注的杀人案的老师。老师叙述的案件经过条理分明，或许我能通过向他学习掌握一些推理的技巧……这么想着我从那时开始写信希望老师能收我当学生，一直写到老师上了头版头条，虽然从来没有收到回信，但我确信头版头条上那穿着长风衣拿着手杖，戴金边眼镜和格子贝雷帽，看起来再正统不过的侦探注意到了我。他的脸无疑对他的名气有所加成，老师一上报我总会在路边听到绅士淑女们的议论声，他们从来没有这么关注过杀人案。</p><p>距离第一封信寄出整整一年的那天，老师的乌鸦出现在我的窗台，将我带去了老师的住地。我那时工作不稳定，但尚且有一些存款，追随老师以后想着暂时不工作也可以就再也没去公司上班。</p><p>老师是一个不自知的天才，大学毕业后在出租屋依靠打零工赚钱糊口，兴趣是看推理小说，有一个侦探梦，但不相信自己也可以。他某天喂了一只偶然飞来窗台的乌鸦，自那以后乌鸦每天给他带闪闪发光的小礼物，其中有一枚图样怪异的钱币。他莫名地把推理的自信寄托在硬币上成为了有名的侦探……这都是后话，所有人当然都认为他是一个依靠脑力取胜的侦探。</p><p>我成为学徒以后，发现老师和我的想象大相径庭，首先报纸上那个衣冠楚楚的侦探站在我面前却比我矮了一头这事就有够幻灭（不过虽然他平时根本不收拾自己，无疑还是有一副天赐的好容貌）。其次，老师在犯罪现场从来都是一言不发地观察，然后抛硬币——似乎是作着什么选择，直到他向警探示意自己已经找到答案。看着这样的推理我无法学到什么实质性的内容。除此以外，我平时只有一些用胶带把打断老师讲话的人的嘴贴住之类的工作，这些事似乎以前是老师自己做的。看老师一副无法生活自理的样子我出于怜悯，照顾他的起居。或许硬币只是老师用来隐藏推理秘诀的道具，只要我表现出的求学之心足够诚恳，老师总会教我点什么。我这么坚信着。</p><p>虽说有关推理的诀窍隐瞒得滴水不漏，生活中的老师越来越粘我，我们的关系早就已经越界，我完全明白这一点，但只当他是不太被人待见的乌鸦，会对熟人产生本能的依赖。</p><p>渐渐地，老师对我交付了他本不该给我的过量信任，直到某一天他喝醉了，将自己没有硬币就无法推理的事和盘托出。</p><p>我完全理解老师的可爱之处就在于他稀薄的自我意识和崩溃时的表情，感谢神赐予我欣赏这样的老师的机会……可惜我是老师的学生——我只感觉受到了欺骗。但我不完全相信他的话，老师怎么会如他自己所说的那般一点推理能力都没有呢？于是我摸走了硬币，自己抛了两下没感觉有什么不同，我其实也不知道自己究竟想得到一个什么样的答案……总之我把硬币藏了起来。</p><p>而第二天醒来找不到硬币的老师却连这枚硬币是我拿走的这件事都无法确定，急得向早晨飞来讨食的乌鸦问责。我看着这样的老师——直到他在下一个案子中因为失去硬币找不到自信，表示自己无法推理。没有人不喜欢看刑侦界的明星出丑，他第一天刚刚在现场一败涂地，第二天头版头条便刊登了他失去了硬币便无法工作的事迹，他接受采访希望大家帮助他寻找丢失的硬币，仔细描述了那枚硬币的样式，市面上立马出现了无数仿品，但无论哪一枚都不是那枚硬币被老师盘了多年的手感。</p><p>老师有着他自己都无法理解的才能，终于理解了这一点的我虽说确实有些嫉妒，他毫不费力地抵达了我无数次在梦中想成为的样子；又有种莫名的释然，所谓侦探也不过如此，再过几十年或许便再也不需要这样的人才了吧。我离开了那间出租屋，带走了硬币，和那卷还没用完的胶带一起被我放在现在的出租屋的抽屉里，上了锁。我留下了现在住址的字条，只要老师想的话，他完全可以来问我要丢失的硬币，但是他再也没有来过。我的侦探之星熄灭了。</p><p>那只乌鸦偶尔会飞来我的窗台。我并没有喂过它，以后也不会给它食物。离开旧址的第一周它会带来一些闪闪发光的小东西给我，似乎是在求情，但很快它明白眼前的人已经变了，便再也没有来过。</p><p>发生了杀人事件！而侦探离开了自己的旧居所，留下了一张“我不会再推理了”的字条。下一个破案的责任人是谁？没有人知道。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;2024.1.23追记：和朋友们玩限时命题写作的产物，一切都非常乱来（贬义）甚至重读理解到了某个当下让我最头疼的社交关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和老师曾经就读于同一所初中。我是一个很爱来事的小孩，从来不会为其他人能否记住我感到困扰。老师是我初中时的那个最没有存在感的同学，那个戴着眼镜的班上最矮小的男生却坐在整个班的最后排，不知道为什么，没有人找他搭话，我也只是偶尔会瞟一眼他在干什么。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>无题</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2022/11/06/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2022/11/06/</id>
    <published>2022-11-06T03:09:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T13:03:34.720Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2024.1.23追记：其实我重看这篇毫无感觉，可能只是当时我刚看完《死亡诗社》燃起来了一点点吧。</p><p>昨晚和学生会认识的几个大一工科的小孩儿聊天，女生A聊到高考报志愿失误了没保到一个和现在相比略好的专业，一个男生问她当时为什么不报计算机。A给的答案是“我爸不想让我学计算机”，这个时候女生B插话说，“女孩子学计算机不好”。</p><p>我和在场的其他三个男生同时表达了疑惑，B说“因为女生学计算机不好就业，需要非常优秀才行”。</p><span id="more"></span><p>我于是不知道第几次开始思考到底是什么样的环境能让这样明显体现出社会制度不公的事实导向歧视意味的定论，而坚信这一定论的不乏遭受歧视和压迫的那一方。</p><p>仅仅关注这个问题本身，我会给出的反驳是“那就变得强到能薄纱所有男人不就好了”，我不理解在我的学校读工科的女生为什么没有这样的自信。既然在不平等的环境里，那就只有提升自己这一条路可以走，为往后女生们的世界争取到更多不戴有色眼镜的目光。但是我的话没有得到在场任何人的认同。</p><p>我也会想到我的父母，在逐渐意识到性别问题后，我不止一次偷偷感谢他们在我成长的过程中没有哪怕一次强调我的性别身份，限制我的思想。我在计算机行业从业了二十余年的父亲做的只是把他热爱的东西中最有趣的部分教给我，很幸运，我真的很喜欢计算机。</p><p>这也同样让我，在这方面幸运过头的我无法想象，其他从小被来自各方面的人和事打压的女生，为了突破这样的思想的厚壁障要付出多大的努力。</p><p>我的思考每一次都会因为意识到这个社会过于根深蒂固，施压于所有人的荒唐而停摆。人建设社会用以折磨同类，庸人们将上位者对其的折磨当作规则，我痛恨大多数的平庸，我又痛恨会怪罪于大多数的自己。我希望所有人都能多点质疑和反叛之心，但思想无可救药地只为有条件创造思想的人所用。懂得了质疑和反叛的笼中鸟只会徒增意识到束缚的窒息感和无法认知外部世界的绝望，最终走向自毁。只有能够适时顺从和屈服的人，才有机会再次站在课桌上说“O captain, my captain”。</p><p>但这样微小的反抗需要多久才能起效，有多少人能抓住微弱的反抗思想的闪光，这又会招致怎样的结果？</p><p>人能够保有思想本身就是获得了与受到的限制不对等的自由。我只能让我自己不断去看，去学，去思考，去质疑，去反抗。只有看得够多，才不会被眼界限制思考；只有思考得够多，才有反抗的底气。我没有悬壶济世的能力，只想救我自己，可以的话，再影响一下我身边认为这些努力都有意义的朋友。</p><p>我仍然会保持善良，满怀希望地活着。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;2024.1.23追记：其实我重看这篇毫无感觉，可能只是当时我刚看完《死亡诗社》燃起来了一点点吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨晚和学生会认识的几个大一工科的小孩儿聊天，女生A聊到高考报志愿失误了没保到一个和现在相比略好的专业，一个男生问她当时为什么不报计算机。A给的答案是“我爸不想让我学计算机”，这个时候女生B插话说，“女孩子学计算机不好”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和在场的其他三个男生同时表达了疑惑，B说“因为女生学计算机不好就业，需要非常优秀才行”。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我上大学为什么？</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2022/10/14/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2022/10/14/</id>
    <published>2022-10-14T14:16:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T14:38:47.021Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我上大学为什么？</p><p>对我来说这个世界上的事分成两种，我能做的和我讨厌的，而大学相当看重我讨厌的东西：我的脑子之于马哲就像我的身体之于运动，总是不通的。我的专业排名被这些我一向认为无关紧要的课程翻倍，评奖评优唯一的常规条件是体育优秀，我只能承认我不是可以在这个年纪发表期刊的出格的人才。</p><span id="more"></span><p>在这种环境下生出的胜负欲和逆反心理同时作祟，它们不会给我“在不认可的游戏规则里也要玩到极致”的冲劲，只会让我想删档跑路。</p><p>和我的专业同样相关，我对这个学期本来有很多展望：我是没有能力高考的外语类保送生，我就是为了离开那座我活了十八年的城市才选择了这座理科强势开放辅修的学校。现在我终于熬到大二了可以选择辅修专业，满心想着终于能学到一些或许只有这所大学里能获得的有用知识……当然是被当头浇了两盆冷水。我不打算过多纠结为什么当初选择辅修时通知写的“有冲突递交院办盖章的免听申请”，线下开课后所有教务老师都统一口径“辅修不能免听”，总之可以说我选这个大学唯一的意义消失了大半。我退而求其次选了周末单独开班的辅修，从结果上来看，只是需要坐在教室里的时间和休息日之比变成了6.5:0.5。</p><p>于是这学期开始到现在的大部分时间我不知道我坐在教室里干什么，毫不留情地说除了需要随堂完成展示的小组作业，我在不在教室没有任何区别，我在课上用大段的时间放空大脑，用外套当枕头创造劣质睡眠缓解疲劳，回寝室翻翻书，发现自己翻书比听课快得多。</p><p>我开始想，我上大学为什么？</p><p>在能提出这个问题之前我已经被“你必须要上大学”的氛围推进大学里了，人人说不去高等学府深造前途一片灰暗，而我只在学校宿舍的桌前感到茫然无措。我国法律规定十八周岁以上的自然人为成年人，我在满十八周岁的前一秒钟对“成年”依然有许多展望，成年人许是独当一面的，自食其力的，不惧权威的，真正不受拘束的个体，而我成年一年多，我在大学里读书。这句话再正常不过，却让现在的我写出八分悲怆来了。</p><p>高等学府把我活着的门槛抬高了，或者说从小就被灌输“要进入高等学府”的念头的人活着的门槛本身就不会低。我也在想，没有文凭也可以没有绩点也可以，自食其力地生活说不定是一件相当容易的事，但在满课的，封闭的大学里这个事实离我们很远，只有和以前没什么区别的课本和形式主义条条框框和可以说完全是空穴来风的“我成年了”的认知。</p><p>和我个人的观念也脱不开干系，我从还没有到法定能打工的年纪就开始想赚钱，而到目前为止我实打实赚过的钱只有高中去博物馆做志愿者，被发了二十块钱薪水。说出去应该会被人笑话的，我也一直不明白我为什么没有赚钱的能力，因此质疑我的个人能力直到现在，我必须要再拿出一些过人的东西，或许大学能给我这个时间。</p><p>而这是我上大学的意义吗？我不清楚。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我上大学为什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对我来说这个世界上的事分成两种，我能做的和我讨厌的，而大学相当看重我讨厌的东西：我的脑子之于马哲就像我的身体之于运动，总是不通的。我的专业排名被这些我一向认为无关紧要的课程翻倍，评奖评优唯一的常规条件是体育优秀，我只能承认我不是可以在这个年纪发表期刊的出格的人才。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>落</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/11/24/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/11/24/</id>
    <published>2021-11-24T13:25:37.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T09:57:50.775Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我观察了形状大小各异的树叶飘落的景象。</p><p>南京是没有春秋季的城市，在这里的第二个月我切身体会到了这一点：气温坐跳楼机大起大落。降温时总伴着一场风雨，整座城的红叶黄叶和雨滴和天气预报上的气温趋势线一起落下，这是冬天借落叶举行的一场加冕仪式。</p><span id="more"></span><p>细小的叶片和花瓣相似，它们如实描摹风的金色轮廓；在雨后的阴沉清早，大片的梧桐叶有时乘着风飘上它们所能抵达的最高点，在空中正三圈反三圈随意翻转，最后缓缓落地。</p><p>我看着堆叠起来的叶片逐渐构成新的地表，难免思考这座城市为了落叶的清扫工作投入了多少。我有幸见到学校里扫出落叶的小山在阳光下显得干适蓬松，产生过那么一瞬间躺进去的念头；我也难得体验了踏过这么厚一层落叶的感觉，干燥的叶片发出脆响，每走一步都能踢起三四张叶子，并毫无歉意地继续向前大动作破坏。很快经过学生们的摧残，落叶完全碎成了粉末嵌在柏油马路的间隙，美食家说这看起来像是撒满了巧克力脆片，而在这么一个ddl的季节，大学生看到一地头屑也不太奇怪。</p><p>养护落叶乔木，年复一年处理它们掉下来的叶片，获得极短暂的季节性美景，这么看来是一种颇为浪漫的自找麻烦。南京在这一点上完美契合了我对老派城市的想象。</p><p>“老派城市”大约是我到这里之前对南京的全部预期。没有完全发达但也在发展路上的，有历史感又不像我的故乡一样在重工业的末路中追怀千年前的往昔，像是我最熟悉的两片土地的折衷。这里有不过多修剪的落叶乔木，未经整改过稍显危险的路段，离我最近的大超市和我记忆中过去家附近的超市别无二致，拎着全国统一的蓝色购物框拐进超市的入口，左面是折价零食右边是文具的布局让我置身回忆。超市在某一天毫无征兆地移除的文具区用这样的方式在我面前再次出现时，我想我在这个地方完成了一次不计成本的穿越。我因此发出的评价也许非常冒犯，我认为南京像极了十年前的上海。</p><p>把我从这样的假想中踹出来的是随处可见写着陌生地名的陌生路牌，还有已经步入大学的我自己。我并不是那么念旧的人，难免想家但绝不会容许这种情绪变为常态。如叶片毫不留恋地在雨水中离开树的庇护，离家的我也在这个季节逐渐从预期中落向现实。</p><br/>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我观察了形状大小各异的树叶飘落的景象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;南京是没有春秋季的城市，在这里的第二个月我切身体会到了这一点：气温坐跳楼机大起大落。降温时总伴着一场风雨，整座城的红叶黄叶和雨滴和天气预报上的气温趋势线一起落下，这是冬天借落叶举行的一场加冕仪式。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>证言</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/07/20/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/07/20/</id>
    <published>2021-07-19T15:27:26.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T09:56:01.577Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我盘腿坐在白房间的中央，时间穿过我，时间彼此簇拥着离开这个白房间。</p><p>这是每个人都会参与的真人秀节目，过程中没有镜头和聚光灯——其名为成年。距离我成年还有整整两个半小时。</p><p>我盘腿坐在白房间的中央，首先想到的是和房顶同色的病床和手术台上的光。</p><span id="more"></span><p>我自认为不擅长记事，但当我进入回忆的时候我记起的东西比我想象得多。被护工推进手术等待室的路上，我看那电梯比我见过的任何电梯都大得多；老人，除了我以外全都是老人，见了我颇觉得稀奇，和我聊天；我躺在手术台上，感觉很冷，我身上接了三四个监测仪，脸上盖的玻璃壳子呼出了些闻起来像消毒水的气体，在问完“这是啥”之后我就因此失去了意识——后来在化学实验课上吸一口费尽心思制出来的氧，那味道和我当时闻到的大差不差；再次醒过来的时候，我用和其他任何地方相比都十足灵活的眼珠子绕着房间转了一圈，想道，原来ICU里装的不都是危重病人，至少我肯定不是。</p><p>我不喜欢一切咸粥，尤其是皮蛋瘦肉粥大约也是从此开始的：当我在喝粥的时候，隔壁床来了个护士对着那上面躺着的小男孩儿的妈妈说，他这个手术做完最好吃点冰激淋。我胡乱吞下那些粥以便我尝不出什么味儿，想道，ICU里的病人也会收到你做完手术要吃冰激凌这样的医嘱。</p><p>我睡着的时间比醒着的还是多，现在也不知道我躺在那里面的第一天和最后一天，这中间病房里的床位换了多少人，是像我一样换去了普通病房还是换去了太平间。我被推出ICU的时候有个护士把窗台放着的一朵向日葵送给了我，此时我的手也比较灵活了，我把那花儿握在胸前看，看到上面爬了两只小虫。</p><p>不过这并不影响我喜欢向日葵。</p><p>我盘腿坐在白房间的中央，试图将向日葵从我的回忆里摘出来重新拿在手里。我会发现我根本不记得那朵向日葵最后去了哪儿。隔壁的小孩儿做的是咽喉方面的手术，不需要怎么想就能明白的是，当你喉咙发炎到只能用吃冰激凌缓解，冰激淋就不再是你在夏天大太阳底下买的那个五分钟之内就会化成汤的冰激淋了。</p><p>我自然是分不清这让我是因此觉得自己经历过特别的事而感到得意多一点，还是为此承担了大大小小的麻烦而感到无奈多一点。不管怎么解释前者都让我看起来像个精神胜利法大师，后者，我斟酌了半秒的措辞：无奈就是我对这个在我生活中占比可大可小的问题最真实的看法，不含褒贬。</p><p>我爸妈会为此自罚一辈子，我妈消解的方式其一是偶尔拽着我说两句，在我爸一书架的软件或硬件方面的专业书里，两本极大极厚的听力学夹在其中。</p><p>我盘腿坐在白房间的中央，手上是跟了我很久的，睡觉时为了防压耳朵要一直戴在头上的塑料罩子。上面有一股奇怪的甜味，像更小的时候打完针吃的糖豆。</p><p>第二次手术小得多，但包扎在我头右侧那个顶我半个头那么大的壳总让我怀疑他们医院是不是喜欢过度包装。这手术小到三天以后我就回了家。没有那个大壳我会过得好太多，但我只能因为头比平时重了一倍而躺在家里的沙发上动弹不得。</p><p>也就是这个时候收到了一实发下来的第一份暑假作业，我当时听我妈一条条念作业，觉得可太有意思了，从沙发上腾地坐起来想看那张作业纸，可惜的是没看两个字就又因为头晕坐下了。</p><p>当然后来发觉这作业好像做不完了的时候，这种新鲜感就弱了。</p><p>我盘腿坐在白房间的中央，想到我妈说我是个怪小孩儿。别的小朋友在幼儿园门口哭着要爸妈，我看见幼儿园里头有滑滑梯跷跷板腾地一下就进去了，头也不回。</p><p>我看见这破破烂烂的初中也腾地一下就进去了，我不相信这学校只有这么小一点儿，我认为我眼前的教学楼后面应该还有个大操场，我进去看大操场。</p><p>但是里头确实没有大操场，这厉害的学校只有这么丁点大，它确实没有隔壁那么厉害。</p><p>我在白房间中央踱步，七年间面对差不多的人给我最不可忽视的感受就是，缘分长长短短，即便物理上的距离不远，最好的朋友也会变成完全的陌生人。</p><p>我当课代表的两任语文老师都多少有点儿问题，乍看君子实则标准国男的已跳槽知识分子，和刻板印象一拍即合的更年期倚老卖老女人，多亏了后者我有幸把本班和（语文方面的）兄弟班级所有人的字都认了个遍，因为认识前者的时候我实在太小，回过头去细想的时候大概是没感觉到他的哪怕一丁点好。</p><p>因此产生了一些心理阴影，在高中职位分配上写了个无所谓干什么的我在这三年间遇到的语文老师倒是各有各的风趣，当然认识的最后一位不是，那个是电影鉴赏课的放映员，这课上没老师。</p><p>她们不只是我的老师，也是我行路上的标杆。这并不是我要去学习模仿她们的意思，我更希望我能风风光光地重新拜访她们。这个学生平平无奇，演讲从来说不利索，作文也写得乱七八糟，但她此刻有信心认为今后会有这样的机会。</p><p>我重新坐在白房间的中央，想到的是认识至今快三年的，我的家人们。同时给人太阳一般温暖，对人的要求却非常严苛的kk；寡言，坚忍，不说话也能时刻散发无言压，而实际非常有梗的黑哥；普渡众人，温柔地散发神性光辉的i哥；特立独行，敢说敢做，和所谓“传统”格格不入还要反打“传统”一巴掌的散散；漂亮，强大，能挥剑保护众人，却容易刺伤自己的马马；沉静，绿植系和肉食系共存也并不显得突兀，对立统一的栗酱；一团和气，和马马一样有十副金肝，无怨付出的阿定；活泼，对朋友们报有最明亮的爱的惠惠；神秘，聪明，在极为优雅的谈吐中时刻显露出鲜明锋芒，有力的存在阿秋；最重要的是对我来说明灯一样照着我前进，无需多言她的好的水纪——现在我还仍然是个被他们照顾着的孩子，我希望我能在今后毫不动摇地站在他们的视线中。</p><p>是为证言。</p><br/>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我盘腿坐在白房间的中央，时间穿过我，时间彼此簇拥着离开这个白房间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是每个人都会参与的真人秀节目，过程中没有镜头和聚光灯——其名为成年。距离我成年还有整整两个半小时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我盘腿坐在白房间的中央，首先想到的是和房顶同色的病床和手术台上的光。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>半夜，意气风发的落水狗、气球和石头</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/05/26/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/05/26/</id>
    <published>2021-05-25T15:18:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T09:58:26.377Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>只是某个凌晨躺在床上，甚至也不是瞪着眼睛盯天花板那种躺，我很平常地在即将入眠时想到，快毕业了。</p><p>当然毕业给我的影响也不止这么点，近几个月我家都在为了搬家的事团团转，礼拜一窗前传来学校音响大声外放的国歌，出于不知习惯还是什么别的东西，我站着，看阴天模模糊糊的景色直到一首国歌结束。</p><span id="more"></span><p>我家搬家的方针是先拿走现在不用的东西，现在不读的书、不穿的衣服、不弹的吉他和不知所云的杂物——这减少最终搬走时的麻烦，同时也不会造成什么不便。但当我从手头的事务中抬头，发觉缺了不少本该在某地的某物时，我想搬家是个将“家”的概念拆解又重组的过程。</p><p>也是近几个礼拜，我卖了家里的最后一些高中学习资料，除了笔袋里还装着的准考证和课程表，我身为高中生的时间随着几百斤的书一起进了废品站。我一直都对旧书很感兴趣，总想着翻翻我爸妈那个时代的课本，甚至为此曾决心不会卖掉高中比较重要的书本。而真的到我开始卖书之后我连专四的书都拿出来当了废品，像是大幅度抖动为了甩掉身上的污泥的落水狗，看着收废品的老太太拖走那一大堆书我如释重负。不管努力还是不努力，干净整洁五颜六色的笔记还是快睡着了根本无法辨认的字迹，那之后都不再有什么区别，旧书被收走后会怎么处理呢？我也不太清楚。</p><p>于是想到高中甚至都没什么人试图搞同学录，初三毕业我起了头想做些原创的同学录也做出来了，做得不太好，问了些奇奇怪怪的问题，结果上来说我现在没眼看那些东西。那个时候还煞有介事地写抒情短文，毕业后和大部分人也没隔多少距离，反而是没隔多少距离才更加疏离了，我在高中莫名其妙丢了不少东西，原因不明。</p><p>三年之后的第二次彻底的毕业，也不好说什么我现在接受了时间的流逝这么大的话，我的心情只是很平静，没什么好祝贺也没什么好难过的。总有那么一个学期给我们去适应毕业这件事——虽然这个学期处处受限过得并不愉快，初三还能在物理课上打我和人合作画的小牌呢…至于那副牌去哪儿了，答案是大概也像污泥一样被我从身上抖落下去了吧。合作的人现在也是直直打了个照面也没法好好打招呼的关系了，但是也就像我自己说的一样，我在缓慢地进步，我认为哪个方面都是这样。我可以拍着胸脯说，我牵着气球，最重要的人事物都尽数在我的手中握着。走在路上捡起来的石头不能一直背着直到把自己压垮，扎手的石头总是要丢掉的。</p><p>除了一些小小的、难解的遗憾之外，现在是展望的时间。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;只是某个凌晨躺在床上，甚至也不是瞪着眼睛盯天花板那种躺，我很平常地在即将入眠时想到，快毕业了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然毕业给我的影响也不止这么点，近几个月我家都在为了搬家的事团团转，礼拜一窗前传来学校音响大声外放的国歌，出于不知习惯还是什么别的东西，我站着，看阴天模模糊糊的景色直到一首国歌结束。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不同视角下的赤穗事件</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/05/16/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/05/16/</id>
    <published>2021-05-15T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-24T01:50:59.024Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2024.1.24追记：我在日本pre了赤穗事件以后旁听的日本姐姐说现在年轻人都不太知道这件事了，社会在进步。</p><p>在粗读一些研究日本精神文化的书籍后，不难发现无论是日本人还是西方人，所绕不开的是一则反映日本精神的“佳话”。赤穗事件，也称忠臣藏事件或四十七士，在日本是像中国人的孙悟空三打白骨精一样脍炙人口（当然并不像孙悟空三打白骨精一样具有更多的娱乐性质）的事迹：它不仅有改编的舞台剧、木偶戏和电影这类主流文艺作品，近代还有将四十七士和“社畜”结合而成的电视剧，以四十七士为原型的恋爱游戏等。</p><span id="more"></span><p>我将引用并对比鹤见俊辅在麦吉尔大学的讲课稿整理成的《战争时期日本精神史1931-1945》、荷兰日本学家伊恩·布鲁玛《日本之镜：日本文化中的英雄与恶人》和鲁思·本尼迪克特的《菊与刀》中提及“四十七士”的部分——我们将看到由于研究角度的不同，这些学者（尤其是鹤见俊辅相比其他两位）对赤穗事件的结论也不同（遗憾的是我在鹤见的书中了解到还有学者加藤周一直接提出概念“忠臣藏症候群”，加藤周一也许会在他的《日本文学史序说》中提到忠臣藏，这也将是一个新的角度，但我目前没有时间去查相关原文阅读了），伊恩·布鲁玛直言，“对《忠臣藏》避而不谈是不可能的，因为很少有(即便有过的话)一个故事能像它这样牢牢抓住整个民族的想象力，也断然没有一个故事能像它这样多方位且简明扼要地勾勒出日本人的生存状态”（《日本之镜：日本文化中的英雄与恶人》第190页第21行，上海三联书店，倪韬译），从他们的结论中也能发现，这一事件经过数百年来的传唱、改编，根植在日本民族的集体无意识中，带来深重的影响。</p><p>首先我引用我自己在作《战时日本精神史》读书笔记时查资料概括的赤穗事件：</p><blockquote><p>赤穗藩藩主浅野长矩被德川纲吉将军委派为接待天皇敕使的人员，不熟悉幕府仪式礼节的浅野受到了理应教授他相关知识的吉良上野介的侮辱，使他在敕使面前丑态百出，在仪式的最后一日浅野愤怒之极，拔刀砍伤了吉良。得知浅野在大殿内行凶的德川将军大怒，命其切腹。</p><p>家老大石内藏助（即忠臣藏）及九十七名家臣缔结“神文誓约”，决心为受辱的主公报仇。他们假装堕落，同时养精蓄锐。次年年末，准备就绪的大石内藏助及信守誓约的四十七名家臣包围并杀入吉良上野介的住所，取下吉良的首级，并将其献于浅野坟上。报仇完成后，他们束手任幕府差人拘禁。幕府在数月后下令，命他们集体切腹。四十七名“赤穗浪士”除一人生存外，其余皆剖腹而死。</p></blockquote><p>至少在我了解下来，这则故事中的任何细节都对我没什么吸引力。它的起因太小，结局却宏大，看到结局再反看开头，整件事只会让我心生疑惑。</p><p>《菊与刀》中，通过美国人的视角去剖析日本人“在从一种行为转向另一种行为的过程中可以不如出任何心理上的代价”（《菊与刀》第183页第11行，浙江文艺出版社，何晴译），鲁思·本尼迪克特看到了日本人的矛盾性，通过日本人对实际上是个悲剧故事的忠臣藏的喜爱证明了他们的矛盾。</p><p>无法绕开的一个概念被本尼迪克特和布鲁玛反复提起，那就是“义理”。这个词汇可以通过拆字法来理解：义指情义，理指道理。情人节时日本年轻女性会为平时关照自己的男性朋友制作义理巧克力，这之中的义理颇有种还人情债的味道。或许可以说义理是个偏义复词，它显然更为偏向理——日本社会中的人际来往要讲义理，下对上的尊重，受施者对施恩者的回报便是理，是不能被忽略的规则。</p><blockquote><p>在近代日本人的幻想中，那时候的男人都是大丈夫，履行义理时没有丝毫的“勉强”。这四十七个主人公为义理奉献了一切，他们的声誉，他们的父亲，他们的妻子，他们的姐妹，以及他们的正义感。最终他们以自杀的方式为“忠”献上自己的生命。</p><p>《菊与刀》，第186页第4行</p></blockquote><p>在忠臣藏事件中，对四十七士而言的义理就是对君主受辱自杀后所应采取的态度：他们应该杀死吉良，以完成主公未达成的复仇。而这又和“忠”相悖。义理和忠的概念会造成一定的混淆，但它们并不相同。这里的忠指的是作为曾经的武士，四十七士应效忠幕府，吉良与幕府关系密切，所以杀死吉良便是对幕府不忠——这意味着完成这项计划的代价便是他们的生命。</p><p>根据本尼迪克特的说法，四十七士计划复仇的重要步骤是表现得对主公所面对的不公漠不关心，即“缺少义理”，而因为他们表现出的倦怠和享乐主义，四十七士妻离子散。我们发现社会也希望看到他们的复仇——</p><blockquote><p>整个东京的人都猜测他们想要复仇。所有尊敬浪人的人都相信四十七士必定会试图杀死吉良侯。但四十七士否认了这样的企图。他们假装自己是“不懂义理”的人。岳父们对他们尊严尽失的行为感到愤怒，把他们赶出家门，甚至令女儿解除婚约。朋友们也都嘲笑、鄙视他们。某天一个亲近的朋友撞见大石喝得醉醺醺的，在和女人们嬉闹。大石甚至对他也否认了对君主的义理。“复仇？”他说，“这太傻了。每个人应当享受生活。没有比喝酒享乐更棒的事了。”大石的朋友不相信他的话，便把他的刀从鞘里抽出来看，以为它会闪内发光，证明大石所言不实。但呈现在眼前的刀刀锈迹斑。他不得不信了，于是在大街上踢打醉酒的大石，并向他啐唾沫。</p><p>《菊与刀》第189页第4行</p></blockquote><p>也就是上文所说的奉献他们的声誉等，是指由于没有满足看客的期待。可以说这个社会是杀人的——这些岳父们，朋友们当然清楚复仇的末路就是死，而他们认为这是必须的。他们自己也在杀人，据说其中一个浪人（由于失去主公，无主的四十七士被称为浪人）将自己的妹妹送去侍奉吉良以刺探情报，这样以后等待妹妹的同样是死亡。</p><p>我们看得到西方人对此事的费解。即便本尼迪克特和布鲁玛都采用了客观的，日本的逻辑去解释忠臣藏背后的“义理—人情”模式，伊恩·布鲁玛直言“这些忠心的家臣死得很惨，肠子都从肚皮上的刀口滚了出来”（《日本之镜》第191页第13行），这是相当细节化，具有讽刺意味的评论。</p><blockquote><p>忠臣的义理并不基于逻辑、理性或孰对孰错，而是一种日语里叫作“意地をはる”的迥异心态，这个词可译为“坚持已见”或“展现真诚的力量”。这就是为何判官攻击高师直的真正原因无关痛痒：只要家臣追随主公就行。每个人都能根据自己的意愿解读这则故事，其至家臣自己也不例外。这就是日本领导力的原则：使目标尽可能含混，这样什么都能往上靠。意识形态可能一天一变样——日本战败后正是如此——这样哪怕老百姓的个人信念再五花八门，领导人也依然能要求他们奉行义理。</p><p>《日本之镜》第195页第10行</p></blockquote><p>我想伊恩·布鲁玛在疑惑中填上了这些洞，包括我站在鉴赏者角度也并不满意的浅野刺伤吉良的动机，和本尼迪克特所写到的，日本人毫无压力的思想转向。他们的结论是，“义理”统御了日本人的思维形态，“懂得义理”是日本人之间等级很高的褒奖。而这一点，在他们看来是幼稚的。伊恩·布鲁玛引用批评家佐藤忠男的分析，佐藤认为对义理的遵守就好比坚持己见的幼童。本尼迪克特指出，近代日本人逐渐呈现出对推崇“义理”这一文化的漠视甚至否定。</p><p>然而我们接着看到，日本人的评价倒是更为不留情面的那个。</p><blockquote><p>根据加藤的“诊断”，这个武土集团的领导者充满卓越的知性，也为实现最初拟订的旧主复仇计划献上他所有的想象力。该集团的目标在行动伊始就已固定，集团本身的知性仅用于如何保持集团的团结，以及如何朝着最初设定的目标进行，根本不曾用来修正最初的目标。</p><p>《战争时期日本精神史1931-1945》第27页第14行，北京日报出版社，邱振瑞译</p></blockquote><p>鹤见概括引用加藤周一的观点，直指“最初的目标”——他认为这是需要被修正的部分。在《战时日本精神史》中，提及《忠臣藏》的语境是鹤见详述由包括日本地理位置在内的各种暗示下形成的日本锁国思想。</p><blockquote><p>换句话说，尽管日本人置身在其经历的最后一场战争中， 他们也不会去批判战争的目的，只知道尽最大努力朝着目标前进。纵使这场战争失败之后，他们仍会重新制定目标，再次朝着政府挂在自己面前的“繁荣经济的目标”继续努力。日本人的知性即使陷入战争的泥沼中，也不会用来修正既定的目标。</p><p>《战时日本精神史》第28页第1行</p></blockquote><p>鹤见认为忠臣藏所反映出的文化特征是死板和封闭的，因为死板和封闭，没有人会想到提出异议。其实我们甚至会发现在忠臣藏事件中，这四十七士的行为呈现内卷态，一个人受到了朋友的唾弃，还有一个就要抛弃家人，接着就有人送出了妹妹——为了获得更高的评价？而没有人说这个标准本身就有错误，社会呈现出希望他们送死的状态，于是他们确实死了，他们也不得不死。</p><p>好在——我确实该说好在，日本现代社会似乎正在逐渐抛弃这样一种吃人的思想，这需要时间，而从现在日本人给我们留下的刻板印象来看，这需要很多时间。</p><p>2021年5月16日</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;2024.1.24追记：我在日本pre了赤穗事件以后旁听的日本姐姐说现在年轻人都不太知道这件事了，社会在进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在粗读一些研究日本精神文化的书籍后，不难发现无论是日本人还是西方人，所绕不开的是一则反映日本精神的“佳话”。赤穗事件，也称忠臣藏事件或四十七士，在日本是像中国人的孙悟空三打白骨精一样脍炙人口（当然并不像孙悟空三打白骨精一样具有更多的娱乐性质）的事迹：它不仅有改编的舞台剧、木偶戏和电影这类主流文艺作品，近代还有将四十七士和“社畜”结合而成的电视剧，以四十七士为原型的恋爱游戏等。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="日本学" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>断弦其五一二三四</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/05/02/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/05/02/</id>
    <published>2021-05-01T16:04:19.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T09:58:19.441Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="劳动节手记"><a href="#劳动节手记" class="headerlink" title="劳动节手记"></a>劳动节手记</h2><p>说来可能让人惊讶，这篇开始写的时候我打开了过去六个类似什么什么手记，没写完的文章。</p><p>于是我也不知道我到底是写不写的完，那几篇都在七百字到一千多字浮动，写作的时间都是十二点快一点——该睡觉了但总觉得近来过得不顺，想写点东西聊作慰藉但写着写着对自己不太满意，或者思路断在了某个角落，就扔在了D盘文件夹里偶尔像今天一样被拿出来观赏一下。</p><span id="more"></span><p>想着“言尽于此”，对笔下的事物失去了兴趣，而标题又是颇具时效性的节气或是节日，怎么也难写完。且思路断篇的时候对前文是很不满意的，不会产生好几百字了可以发在博客上的想法。这么多东西烂在了手里，对我造成了一定的打击。</p><p>不过劳动节正好完成了可能是前半年重要程度排前几的事，在5月20日就能完整地看到这件事的成果，心情还算愉快。天也变暖了，不会发生雨中元宵手记中的那种冷飕飕的事儿，温度是奔着夏天去的，还没到一年最高的时候，日子有许多盼头。</p><p>今天也言尽于此了，我再想不出任何一种配得上前文的继续手段。但是我写东西总是在脑子里有些节奏，现在如此结束就像没有尾声的歌曲…这种突兀我也在鲁迅先生的各种文章里感受着，或许他也曾经盛着诸如此类的顾虑。</p><p>但看标题这之前又只有四篇了，有一篇我还想在之后的时间里再写很多次，还有一篇是已经枪毙了完全没法重拾的废品。</p><p>以上。</p><p>2021年5月2日</p><br/><h2 id="新年快乐"><a href="#新年快乐" class="headerlink" title="新年快乐"></a>新年快乐</h2><br/><p><em>我愿意相信，我们的身躯不过是载体。那种生活，物质生活，不过是幻觉。</em></p><p><em>而我的确相信，不过每次只信一会儿。  ——《边缘策略》</em></p><br/><p>凌晨刚过的时候我想，除夕的凌晨也可以被称作除夕夜。</p><p>感觉到那么点写作欲望从我脑子里掠过的时候，我总是该躺上床睡我的规矩觉了。于是第二个除夕夜也就是现在，我发觉我无法找到十几个小时前的状态。那种我的一天行将结束，不是任何事物的新开始的末路感。今天晚上我是不可能找得到的。</p><p>不过我的主题依然是一个要在0: 00发出去的年贺状。春晚还在我脑后隐隐约约地响着，朋友们相当热切地讨论，但我对这类节目兴致缺缺。小一点儿的时候我看春晚，小品开始我在，小品结束我就飞了。现在的小品也不算很好笑。</p><p>这倒是我记事起第一次留在这座不让放鞭炮的大城市过年，雨下得不小，我妈早上说这天还不如一个寻常的周末热闹。昨儿我跟着我妈去买菜，回家路上我俩看到街边路灯左右各挂一个红灯笼，我妈说嗨灯笼挺多，我紧接道我打那游戏里都一挂挂一串。</p><p>我妈一共看过两次我玩，第一次我在杀一只硕大的癞蛤蟆，第二次我从一群硕大的癞蛤蟆边上过，我妈可能觉得我在打一个全是蛤蟆的没品游戏。</p><p>我当然觉得这样更自在些，没有络绎不绝往我家冲的也不是我的亲戚朋友，那帮人一往我家沙发上坐我就知道他们走了我妈会骂骂咧咧地找抹布擦沙发，没有一群我不熟的人和一桌我不要吃的菜搭成的饭局，我一放下筷子就要被桌上的人念叨现在的年轻孩子只会玩手机，也自然没有为了买一次单打架打得像真的一样的场面，实在是一片难看的赤诚。</p><p>照常开业的餐饮铺比我想象中多得多，比如我今天喝到了鼠年最后一杯芝芝满陇金桂，香还是真香，回老家那是没有。要让我回去的话估计手上这台电脑也是违禁品之一：游戏本沉得吓人，就算我下定决心背这台东西长途旅行，半途我肯定会开始诅咒出发前的我自己。</p><br/><h2 id="雨中元宵手记"><a href="#雨中元宵手记" class="headerlink" title="雨中元宵手记"></a>雨中元宵手记</h2><p>出门吃完午饭回到家躺在被子堆上没注意睡了一个小时，再睁开眼睛从床上弹起来看表，披上外套身上还是发冷得厉害。</p><p>为了吃桂花冻点了一杯无糖的纯茶尝了一口才明白这个分类下的饮品没有加料，想了想还是跑去开火把家里剩下的一点牛奶和茶兑在一块儿、加了两颗方糖，姑且把糟糕的感觉救了回来。</p><p>然后我很自然地想到好像很久都没写过什么东西了，二月份还差两天，我除了打游戏什么都没干，烂话倒是说了一大堆。</p><p>脑袋里空空如也的我会很快想到要写点可以整理思路的东西，可能这也算一个系列的开篇吧。</p><p>去年年末和椋有过几次英语口语练习，当时趁机问了她为什么不写原创作品，她的回答是觉得自己的学识还不够到位（当然我英语烂我也不知道我理解对了没有，应该，大差不差吧）。这一点我是完全可以共情的，我的原创人物都像是我某种偏好的载体，我可能会在特定的时间觉得他们的故事是有趣的，但我并不能认可他们。恰克有言，写自己会感兴趣的故事，那我自己显然对他们没什么兴趣。</p><p>不如说我也只是看着大家似乎都搞搞oc，那我就也去搞搞oc看看能不能找到点乐子。也确实是能找到一点的，毕竟像换装捏脸这种小游戏我能玩很久不腻，这种完全以自己为绝对权威的捏人游戏还是非常有趣的——但也仅限于捏的时候，捏完了我也就差不多把他们扔了。然后就是在某些时候有了点idea，想到套在这人身上会合适吧，写两笔就结束了。一般是写不成篇的。</p><p>这些人里我最有感情的果然还是世界观也是我自己搞的几位，遗憾的是我设计力不够根本没办法想出ff14里卢恩人和骨颌族那类的人外，也许之后我该尝试一下。</p><p>那我的关注点也许就完全不在人身上了，是整个族群的状态和发展，从它们诞生到灭绝，作为我我觉得这都是非常有必要解决的问题。同理，创作一个人的话我会从他出生想到他死，那如果从他出生开始想的话就还有他爹妈和祖先要设定……我确实得从他到底是智人还是尼安德特人开始思考，或者说是从哪个星系的星球爆炸物堆里组合出来的生物，只有这样我才能完全满意。</p><p>把思维的障壁一扇扇打烂穿过去，找到问题最为本质的核心是我非常喜欢做的事（不适用于数学）。我不想看一个歇斯底里的人发疯的丑态，但如果我能知道是病态的童年或者某次巨大的打击把他塑造成了现在这样，如果我能完全理解他的话，我会喜欢上“让我理解到这样的心理状态”的他。我喜欢由岁月或是强烈的感情堆砌所带来的隐形的巨大信息量，这也是我喜欢长寿的生物和人类的理由。确实，深刻的任何感情包括痛苦都因为带着巨量的信息让我感到兴奋，在这种问题上我很不正常。</p><p>一般情况下我是不会发动这种代表我本人的功能的，这也并不是应该说出来的部分……不过同类的现象发生在人外身上会比发生在人身上让我更有兴趣，我会觉得老者是可爱的。</p><br/><h2 id="冬日惊蛰手记"><a href="#冬日惊蛰手记" class="headerlink" title="冬日惊蛰手记"></a>冬日惊蛰手记</h2><p>惊蛰是昨天，为了对上没写完的雨中元宵手记，我这么起了名字。</p><p>很多时候我是想写但写着写着又觉得哎没意思，就不写了。我想把脑子里的东西倒出来，写着写着觉得我到底在干嘛呢，为了体现自己的高明？我也完全不是什么厉害的人，我高明给谁看啊。</p><p>不过想说话的心情多数时候还是打败了我自己的，所以我一直在写，哪怕断断续续完全不像样，我也一直在做这事。</p><p>被我非常尊重的朋友说我看起来是个在创作这种方面要求非常严苛的人，也许我在什么方面都有个我的标准，最基本的一条在近日逐渐变成了看起来帅是第一要事。或者说我一直都这么觉得只是才刚刚接受这个事实。</p><p>不过我也不知道我到底严不严苛，标准只是根据我的阅历在不断往上跑而已，和我好像也没什么关系。但我非常清楚自己不在标准里。</p><p>标准往上跑的时候我自己也会渐渐跑上去，只是慢了那么一截子，我这么给自己开解；我下意识用标准要求别人但发现自己也并不一定是标准那样就失去了底气，是为我的资格论。我一直在落差里也会一直在落差里。</p><p>上没法理解的高数课的时候看了几个《呐喊》里的短篇，像《一件小事》《鸭的喜剧》这样的文章我先前是从未见过的，节奏和我习惯的任何作品都不一样，只觉得才看上头就没了。</p><p>对我来说也是个思路的扩充，写不完或者有想说的话但又觉得没意思不想说了也可以直接扔在那儿当我这篇结束了。当然我想表达的自然不是我的字面意思。回避问题不好！</p><br/><h2 id="未命名"><a href="#未命名" class="headerlink" title="未命名"></a>未命名</h2><p>你说到空调的时候大部分人都会联想道，哎呀，是夏天啊，潜意识中人总容易忽略空调也会制热这件事，和友人的玩笑话中谈及什么句子后接这就像爱情一样似乎都能说通，这就像爱情一样。</p><p>而现在是四月出头，空调歇业的时间，不如说制热类产品还在怕冷的人身上发挥它的作用。人一旦闲下来思维便开始碎片化，贪求即时快感不可取，但一旦贪起来了就很难有尽头，导致我只能大半夜的坐下来写这点混乱的文字，一是想证明我还是会说话的人没傻，二是想寻求些更为实在的自我价值。</p><p>上个月月初还和朋友讨论漫展申摊之类的细节，很快我继续打起游戏她则是去做了家教，这件她表示一直都很想做的事作鸟兽散了。对不能换钱的知识有很多一知半解的认识的我自然无法完整地共情，从她零零散散的叙述中是能知道两个小孩儿和他们的家长把人折磨得够呛。</p><p>像我这种人想做什么就让他去做的关我屁事主义也理解不了那些一定要孩子往自己认为的最优路线上走的家长到底是怎么回事。看待这些家长我也该是关我屁事主义，作为被监护者难免和同类角色产生更多共鸣这件事也无可厚非？这样上纲上线的文字应该没人爱看包括我自己，我得修改。</p><p>你要问为什么鲁迅只写短篇而不写长篇，那只写段落写不出像样短篇的我更是不像样得很。我对只写短篇这件事倒是也深有同感，话能在几行字里说绝了，余下的篇目自然也想不到还有什么可写的。</p><p>我没有鲜明的立场，再在啰嗦半天说一堆废话和干脆不说间，我该选的是后者。可惜的是平时找不到机会完整表达的东西太多导致我不乱说一气不舒坦，我尚未真正掌握闭嘴的奥妙。</p><br/>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;劳动节手记&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#劳动节手记&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;劳动节手记&quot;&gt;&lt;/a&gt;劳动节手记&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;说来可能让人惊讶，这篇开始写的时候我打开了过去六个类似什么什么手记，没写完的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我也不知道我到底是写不写的完，那几篇都在七百字到一千多字浮动，写作的时间都是十二点快一点——该睡觉了但总觉得近来过得不顺，想写点东西聊作慰藉但写着写着对自己不太满意，或者思路断在了某个角落，就扔在了D盘文件夹里偶尔像今天一样被拿出来观赏一下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>歌者（上）</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/03/07/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/03/07/</id>
    <published>2021-03-07T14:56:51.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T09:55:49.789Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>如果你常混迹于酒馆这类地方，不难发现拍着裸露的胸膛将扎啤一饮而尽砸在桌上的航海家们话题中总少不了一个在远海漂着的神秘小岛。那岛有时是花团锦簇四季如春的，有时是繁荣富饶充满欢乐的，有时又是地形险峻荒芜一片的——哪怕这帮航海家没几个叙述能互相印证，每次手握指南针带着浮夸帽子的家伙大幅度地摆着手臂踏入聚集着冒险者的酒馆，总有一群人会围上去听他的奇妙见闻。</strong></p><p><strong>而他们大谈特谈的无非是那岛上的常驻民，即，仅存在于古老传说中的“歌者一族”。</strong></p><span id="more"></span><p>将精神寄托于广袤的天空和无垠的大海，即便大部分人一生只能在脚下这片面积非常有限的土地上度过，歌者一族的灵魂与天地相连，口中吟唱着世界的旋律。</p><p>歌者的平均寿命在两百年左右，在30岁左右成年。最令人惊奇的大概是他们一生的主食只有经简单烹饪，几乎没有味道的绿色植物“木犀草”，一滴清晨的露珠便是他们三天的需水量。他们大多有着和大地相近的绿色头发，随着年岁逐渐转为黄色，老者们浅金色的头发在阳光下闪着岁月的光芒——确实，发色是鉴别成年歌者族年龄的唯一标准。除此以外，与海和天同色的蓝眼睛，修长的四肢和与环境相近的体温也是歌者独有的特征。</p><p>物欲的低下使歌者族的社会形态凝滞了数百年，而随着近日人类船只在歌岛边越来越近的海域处徘徊，陶罐开始出现裂痕。长老们禁止年轻的歌者族跟着外来者去他们口中的土地上闯荡，他们的某些疑虑不无道理，而新老间的冲突是不可能以传统的胜利为结局的。</p><p>第一批年轻歌者挣脱大长老强有力的束缚登上人类的船只时没有回头。</p><p>他们不是什么碍眼的存在，当然不会知道人类将损害他们利益的异族赶尽杀绝的本性。豪族砸下巨资将船驶向歌岛，使者对要求入乡随俗的歌者长老行礼时眼中只有会唱歌的大号百灵鸟和他将得到的一笔巨款。</p><p>因此获得足够让他下三代都衣食无忧的钱款的使者即便担任了沟通人与歌者的桥梁这一要职，历史不会记录他的名字。</p><p>迎接他们的豪族脸上的笑和在派对上看着用人类语言献声的歌者的人们的惊奇绝对发自内心，船载着在豪族宅邸中过着和过去全不一样生活的歌者回访岛上，更多的歌者为寻求更大的世界离开了他们的家，留下的是在迷茫中撒手人寰的旧黄金时代最后一位长老。</p><p>新黄金时代没有持续超过一代歌者族寿命的长度。</p><p>也许在歌者族的身上你是能看到所谓的神迹的影子的，他们崇拜万物神阿伊密斯特斯，我们无法了解他在歌者心目中究竟是什么形象，幸运的是流传至今的破碎乐谱中许多都有着信仰的影子，古歌者语中音律都有其特定的意义。</p><p>入世的歌者也会与人相爱，再过一段时间他们会发现他们的寿限在人世中普遍缩短，不过这个事实从来没那么重要。人类医生恭喜歌者女子怀孕时没人想得到她将在三个月后诞下的孩子，不但奇迹般地活了下来，而且没有四肢。</p><p>这个怪异的孩子作为豪族盛大婚礼的结果，成了一根横插在歌者与人类间的刺。</p><p>不如说这个故事中到现在才开始将歌者视为怪物的人类显得非常迟钝。他们融入得太好了，这个事实让人害怕。不难想象有多少对爱得死去活来的歌人情侣被拆散，反应激烈的年轻人类拉着歌者伴侣跳河自尽，只有生命力顽强的歌者活了下来，这样的故事在大街小巷日行百里。像往常一样正常活动的歌者的身边开始躁动不安，从小声议论到捏紧拳头到成规模的抗议和欺压，此时，早没有歌者还生活在歌岛上了。</p><p>但草这种植物就是被压在石头底下，夹在墙缝中间也能活下来的生命。歌者的身份虽然从一般民被降至下等民，但也不至于流离失所。他们在贫民窟摸索着生存，过着畜生不如的生活但好在仍能抱团取暖；他们再无法唱出新的歌，就试着将过去的歌曲记录下来，小孩子们由大人带着，在臭水沟边上辟开一块地来学习音乐；他们逐渐失去歌者的独特嗓音，不过总归也和寻常人类唱诗班中的表演没什么区别，黑色的脏污中同样沾尽灰尘的歌者孩童穿着破旧的衣衫跟着老师的指导一句句、一首首地唱着，这也是为什么下等人类和歌者的关系堪称密切的一个理由，他们无一不被歌者们的精神所感染，通缉令上挂了不知多少年的神偷也会摘下面罩驻足于这样的唱诗班边闭眼聆听。</p><p>警察在把那神偷拷走时不知第几次将唱诗班遣散，没有双臂的老师是歌者与人的私生子，他不知第几次在警察的拳打脚踢下无法移动。躲在墙后等着警察将雪茄按在老师眼皮上踹着地上的浮灰离开的孩子们也不知第几次跑出来想拉起他们的老师，却发现墨绿色头发、脸上皱纹中淌着血的老师镜片碎得不成样子，已经停止了呼吸。</p><p>这样下去入世的歌者迟早有一天会因为离奇的畸形后代和寿命的缩减而灭亡，一切只是时间问题。宣称梦见阿伊密斯特斯的歌者号哭着用头撞击墙壁，他说阿伊密斯特斯在梦中冷冷地看着他，他的背后是过去的族人们，其中大部分已经离世，开口道——不懂得珍惜神的恩赐的你们只能走向毁灭。</p><br/><p>TBC</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你常混迹于酒馆这类地方，不难发现拍着裸露的胸膛将扎啤一饮而尽砸在桌上的航海家们话题中总少不了一个在远海漂着的神秘小岛。那岛有时是花团锦簇四季如春的，有时是繁荣富饶充满欢乐的，有时又是地形险峻荒芜一片的——哪怕这帮航海家没几个叙述能互相印证，每次手握指南针带着浮夸帽子的家伙大幅度地摆着手臂踏入聚集着冒险者的酒馆，总有一群人会围上去听他的奇妙见闻。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而他们大谈特谈的无非是那岛上的常驻民，即，仅存在于古老传说中的“歌者一族”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>虚实论：月、月亮和月球</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/03/06/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/03/06/</id>
    <published>2021-03-06T12:36:21.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T12:49:48.547Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我的语文老师在讲课之余也开始提及她儿子，除了上课不记笔记大喊着自己最讨厌语文这类日常以外，还谈到了件小事：儿子有天读到李白那句“小时不识月，呼作白玉盘”，很快反应道——“这么傻的？那不就是环形山吗？”</p><p>把这事拆开单摆浮搁讲一套也可以，不过谈及此事的语境是临下课，她讲到文学起源的几种学说中倒数第二种巫术说，即，文学是原始宗教巫术的表现形式，而宗教、巫术的产生是原始人因对周围世界本质理解的欠缺，必须要凭想象自创一套体系来解释这个世界。</p><span id="more"></span><p>她说完她儿子，顿了顿评价道，我觉得好没意思啊——然后她转向我们：你们认为科技的发展是不是阻碍了想象力的产生？</p><p>当然完全是说得通的，当人人都知道月球上有环形山陨石坑，谁会把月亮当成白瓷盘？月亮好像就只是月亮而已，细节逐渐完备导致月亮拥有了更多独属于月亮的特征，我们将永远无法找到一个东西来精确比喻月球。</p><p>你将月、月亮、月球这三个词摆一块儿看，首先要被因为不同扔出去的可以是月球。月一字来源的象形字就是弯月的形状，它本身就传达给人平面和弯着的通感；月亮不止强调形状，还指出了这每天晚上都挂在天上的玩意是亮的，大家都会知道它会是灰白或浅金色，除了轮廓图像又加上了颜色的通感；但月球是什么？你首先知道这是个球，又因为这个词经常出现在更为学术化的场合，你会感觉它在指一个天体——那月亮什么的就滚蛋吧，它所带来的抽象感受和在月球这个词上是感受不到的。仅就我个人而言，听到月球一词，我脑袋里就会开始有一个自转着灰白色表面坑坑洼洼的球浮在黑紫色的空间中，这场面通常会带给我一种窒息感，毕竟宇宙空间的性质就是高真空低重力强辐射……你看，我甚至开始背书了。</p><p>但全让我来说的话，看似想象力的缺失也许只是刚了解到些新知的孩子气的卖弄…我完全不认为想象因此减少了，反而说是科技的发展对想象力的要求提升了会更好一些。</p><p>我们开始了解”科学“，想象因此分成两路。一路人说“那我将不符合我期待的部分忽略”，继续写着月像大白盘子大珍珠之类的比喻；一路人说“那我会找出更合理的说法”，环形山是外星人来地球半路撞出来的，剥壳月球人类发现有里月球人的存在，也许在某一天天外飞星路过地月系把月球敲到了地球上……前者需要的是无视现实的更高等级的诗意，后者则是更高阶的想象——他们描绘的事物需和现实接轨，以现存的理论为基础创造出独属于他们自己的理论体系上的故事。</p><p>也许还可以说是理论的堆积是让想象向更远处延申的基础，人可以预知某种未来，而不是空想——诗与科学不应该是无法兼容的两种东西。</p><p>现在绕回去说说通感的问题吧，我并不知道是否有什么学说涵盖我的主观感受，但我认为是会有这类东西的存在的，虽然我才疏学浅没见过。除去在通感这方面有障碍的人以外，一种感官往往会联动影响多个感官和意识，比如加西亚效应，当你想吐的时候吃了一种新食物，这种新食物你以后看见它就会想吐哪怕你知道你想吐不是因为这种食物，可以是通感建立的例子。</p><p>人为什么会觉得比喻是种有意思的手法呢？和通感应该是脱不开干系的。将月亮比作白盘子，浮在空中的虚影立刻变得触手可及起来，如果想的话甚至可以把它敲碎——遥远陌生的物件被拉入我们所熟悉的认知领域中变得可控，比喻有些时候发挥着这样的作用。</p><p>理解了月的本质后再作比喻，可以是平行而不具有缩放效果的通感置换，那当然对于一部分人来说，置换这一行为开始失去了实用的意义。唐代的盘子月亮某种程度上反映了人对美而神秘的事物的支配欲，置换则全凭心情，需要无理取闹的态度和一颗闲心。</p><p>所以也只是心中是否有诗的区别罢了，古人说巫术魔法，现代人看魔法显然是某种能量，故事中就出现了魔导机械，不过物件的虚实是次要问题，文学即人学当然不是什么能被完全反驳的观点。有关诗性和科学的一点想法我已经完全，不如说两天前就完全讲完了，但我不知道怎么结尾又总觉得语义未尽，无论如何是一个字都写不出来了，就这样吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我的语文老师在讲课之余也开始提及她儿子，除了上课不记笔记大喊着自己最讨厌语文这类日常以外，还谈到了件小事：儿子有天读到李白那句“小时不识月，呼作白玉盘”，很快反应道——“这么傻的？那不就是环形山吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把这事拆开单摆浮搁讲一套也可以，不过谈及此事的语境是临下课，她讲到文学起源的几种学说中倒数第二种巫术说，即，文学是原始宗教巫术的表现形式，而宗教、巫术的产生是原始人因对周围世界本质理解的欠缺，必须要凭想象自创一套体系来解释这个世界。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一直打游戏完全不干活这种事也是存在的·2021年3月安排</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/02/28/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/02/28/</id>
    <published>2021-02-28T13:35:58.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T09:56:22.123Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>没好意思写二月总结，整个二月我试图写点什么东西都会被各种各样莫名其妙的理由打断，还有很严重的障碍是我会在躺床上准备睡的时候想一大堆，然后第二天早上想不起来或者想起来但不想写。</p><p>但是还好有月度总结这种东西强迫我一个月至少起来总结一下我这个月干了点什么烂事，怎么说，当时总结就是为了预防这种情况的发生。</p><span id="more"></span><p>其实二月份心情一直都是稀烂，今天也是……或者说今天心情尤其烂所以会觉得整个二月都很烂，反正下雨就是烂。</p><p>也确实烂到有想过要开个系列专门发牢骚，果然还是不想这里被烂话污染就算了。或者到我真的顶不住再说，应该不太可能。</p><p>烂了就会开始反省，我会想之前我写的东西有没有意义，读书笔记这玩意不过是最近刚开始的……只是觉得“这样看起来有意思”就这样做了，没有办法坚持是一回事，更多是开始感到浪费时间。三月份会开始多多少少写点读后感吧，还有二月看的博物馆的扩展包我还没查完整理干净，三月也会继续去。</p><p>然后是视频课的笔记，如果不记就一定记不住，如果不把笔记发上来我就会在某一刻突然觉得“好无聊啊算了吧”很快放弃，所以我会跟着之前自己给自己下的套继续做完，如果我的强迫症确实有这么高的效力的话……总结也算是我强迫症起作用吧，它打败了我觉得“你明明啥都没干，丢人”的心情总之我现在还是在硬着头皮写并准备写完硬着头皮发上去。</p><p>所以我目前就是在意识到自己真的很容易觉得无聊放弃的基础上给自己连环下套不让我那么快跑路，比如说这个网站本身……抱着“这我花了很大的力气搭的”“我还在首页说它要记录我的生活”“我开了很多坑”这样的心情在坚持。</p><p>也真的很容易就会失去作用吧，我给自己下的套…毕竟我隔三岔五就觉得活着也很麻烦，只有戴着耳机听音乐空想一想想两三个小时这种事最适合我，把我拉住的自始至终只有音乐而已，但我从来也没那么多时间。</p><p>还想在三月写点随笔说说我的观念给写原创做点支撑，比如到底咋样的角色和故事情节能让我感兴趣到必须要写完他这样的。26号我就在写，但因为心情很差偏到了奇怪的方向，我大概会重新从生死论开始。</p><p>我可能弄明白恰克那句“写让你感到不快的东西，因为那是唯一值得记录的”是多沉重的一句话了，我该让我的角色感受我最厌恶的烂事，只有这样表现出的痛苦才会最为极致和真实，我才能用尽一切笔墨描述它因为我对它再熟悉不过，对虚构的掌控力自然很重要，不过其中的核心需要作者对其有最为丰富的想象力，而现实是想象最好的温床。</p><p>我又不是那么喜欢现实的人……也不知道多少次我想虚构写作不适合我，也许给我个事例我可以比较生动地叙述，或者发表一些古怪的评论？我不知道。</p><p>那三月从早睡开始，我不论了，这些东西该放进虚实论里慢慢聊。我发表自己看法的欲望应该挺强烈的吧，尤其是发表一个系列的看法，不仅能满足我说废话的欲望也能满足我的强迫症，应该能绑架我自己吧……？</p><p>来吧，那看看我这个月半途而废了多少东西</p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/28/dT6QOCixPnWUVN4.png" alt="这篇叫新年快乐"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/28/AoLMmvp9e5diNaG.png" alt="这是放弃了的讲烂事系列，其实连主旨都想好了，在讲烂事之前讲点吃的高兴一下这样的，我觉得也挺好"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/28/IsUqSK14d8zVbha.png" alt="造物论（现起的，大多数时候都在东拉西扯）"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/28/Qm9hFc2liZBLzo8.png" alt="二月初，想写我身边女人的故事，出于各种顾虑没写完，大概就是从这次失败开始鸽的"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/28/dVHhbMU2gLWJPYB.png" alt="依然是找融要关键词我随便联想剧情的练习，我自己很喜欢这一小段，前前后后都因为刻意追求一些效果有点崩，真的只有这里味是对的"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/28/Q4jzJ8eOFl2MVZP.jpg" alt="还有这个，准备给AYM1500天的纪念品，但…………我一个人真的做不完了所以可能就只会留下这个吧"></p><p>那就是这些，三月的我自己加油啊（你有病）</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;没好意思写二月总结，整个二月我试图写点什么东西都会被各种各样莫名其妙的理由打断，还有很严重的障碍是我会在躺床上准备睡的时候想一大堆，然后第二天早上想不起来或者想起来但不想写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是还好有月度总结这种东西强迫我一个月至少起来总结一下我这个月干了点什么烂事，怎么说，当时总结就是为了预防这种情况的发生。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《基础天文学》笔记2.1</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/02/05/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/02/05/</id>
    <published>2021-02-04T15:10:00.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T12:46:07.651Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://i.loli.net/2021/02/12/nGeiVw8oR6W5O1D.png" alt="没设计图就会做出这种丑东西，已经，无所谓了……"></p><span id="more"></span><h2 id="第二章-认星"><a href="#第二章-认星" class="headerlink" title="第二章 认星"></a>第二章 认星</h2><h3 id="一、星空概述"><a href="#一、星空概述" class="headerlink" title="一、星空概述"></a>一、星空概述</h3><h4 id="（一）星星的数目"><a href="#（一）星星的数目" class="headerlink" title="（一）星星的数目"></a>（一）星星的数目</h4><ul><li><p>人们用肉眼可以看到<strong>六千多颗</strong>星星，可以同时观测到的是地平线以上的<strong>约三千颗</strong>星</p></li><li><p>比邻星&#x2F;南门二——距地球最近的恒星：40万亿公里，4.3光年</p></li><li><p>天津四——天鹅座最亮的星星：1740光年</p></li></ul><blockquote><p>我们现在看到的天津四是1740年前三国时期的模样，它现在又是什么样子呢？1740年后我们才知道。假如现在这颗星爆炸不存在了，我们还可以足足的（<em>地</em>）欣赏它1740年。</p></blockquote><h4 id="（二）星座"><a href="#（二）星座" class="headerlink" title="（二）星座"></a>（二）星座</h4><ul><li>古巴比伦和希腊人为了认星方便，将空中的亮星分区联想为器具、动物和人的形象附以故事传说</li><li>公元二世纪，希腊天文学家将北部天空的星座名称大体上确认</li><li>十七世纪环球航行成功后，南部天空的星座经由航海家的观察逐渐确定</li><li>1928年，国际天文学联合会公布了88个星座方案，北天星座29个，南天星座47个，黄道星座12个，并规定星座的分界线大致用平行天赤道和垂直天赤道的弧线</li></ul><h4 id="（三）三垣二十八宿"><a href="#（三）三垣二十八宿" class="headerlink" title="（三）三垣二十八宿"></a>（三）三垣二十八宿</h4><ul><li>我国在三千多年前就把天空分为二十八宿，到唐代完备地成为三垣二十八宿。<ul><li><p>三垣：紫微垣、太微垣、天市垣</p><ul><li>垣：城墙；三垣各区域都有东西两藩星，围成墙垣的形式</li><li>紫微垣：三垣的中垣，北天中央位置，包括小熊、大熊、天龙、猎犬、牧夫、武仙、仙王、仙后、英仙、鹿豹等星座</li><li>太微垣：三垣的上垣，现在每年六月中旬晚八点半左右出现在紫微垣的西南方向，北斗七星的南方，包括室女、后发、狮子等星座的一部分</li><li>天市垣：三垣的下垣，紫微垣的东南方向，包括天鹰、武仙、巨蛇、蛇夫等星座的一部分</li></ul></li><li><p>二十八宿：又名二十八舍*或二十八星，古人为比较和记录日月五星的位置和运动选择的二十八个星区，把沿黄道和赤道附近的星象划分为二十八个不同的部分，每一部分叫做一宿</p><p>*<em>“宿”和“舍”都有停留的意思</em></p><ul><li>东方七宿（对应青色和青龙）：角、亢、氐、房、心、尾、箕</li></ul><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/04/fPyxmZuejQR1Nni.png"></p><ul><li>北方七宿（对应黑色和玄武）：斗、牛、女、虚、危、室、壁</li></ul><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/04/os3dkZa9wqHFe4B.png"></p><ul><li>西方七宿（对应白色和白虎）：奎、娄、胃、昴、毕、觜、参</li></ul><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/04/7gAflLG3RjeTtVE.png"></p><ul><li>南方七宿（对应红色和朱雀）：井、鬼、柳、星、张、翼、轸</li></ul><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/04/7Elx8Jz2AQ6TRa4.jpg"></p><ul><li>距星：星宿中选取较明亮的星作为测量的标准</li></ul><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/04/ityaZjJLumr7nBR.png"></p></li></ul></li></ul><h4 id="（四）星名"><a href="#（四）星名" class="headerlink" title="（四）星名"></a>（四）星名</h4><ul><li>较早的时候，天文学家以星座＋字母的方法给亮星命名，即，在每个星座中按亮度降序标以希腊字母*</li></ul><p>*<em>希腊字母用完了用拉丁字母</em></p><ul><li>特例：北斗七星的七颗亮星是从斗口开始瞬斗柄按α到η排列，最亮的是 ε；双子星座β（北河三）是一等星</li><li>一个星座中的恒星按从西到东数字编号的方式可以给大量恒星命名，如“大熊座80”</li><li>现在一般所用星图中数字编号和字母编号两种方法兼用，用字母标亮星，数字标暗星</li><li>我国古代按星宫系统进行编号</li></ul><h4 id="（五）星等"><a href="#（五）星等" class="headerlink" title="（五）星等"></a>（五）星等</h4><ul><li>天体的亮度等级叫星等，星越亮星等数字越小</li><li>古希腊天文学家西帕恰斯最早将恒星按视亮度分成1-6等星，其中6等星是肉眼看见最暗的恒星；英国天文学家赫歇尔父子提出并实测，英国天文爱好者辛普森归纳得到光度与星等间的关系——1等星约比6等星亮100倍。</li><li>规定每差一等，亮度差2.512倍；为了精度，星等可以带小数；比1等星还亮的星采用了0等和负等星，织女星是0.0等，太阳是-26.7等，满月是-12.7等。</li></ul><h4 id="（六）星区"><a href="#（六）星区" class="headerlink" title="（六）星区"></a>（六）星区</h4><ul><li>划分星区，简化星空</li><li>以春分圈、夏至圈、秋分圈、冬至圈为中心线，可将全天星图分为四个星区</li><li>星区各以接近天北极的主要星座命名：仙后星区、御夫星区、大熊星区、天琴星区</li><li>为表示各个星区内主要星座和亮星的相对位置，可利用天赤道和中央时圈将星区划分为东北、西北、东南、西南四部分</li></ul><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/05/Eq5peI4cAfL1ZYi.png"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.loli.net/2021/02/12/nGeiVw8oR6W5O1D.png&quot; alt=&quot;没设计图就会做出这种丑东西，已经，无所谓了……&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="笔记" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="天文学" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2021.2.2背景图片更新</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/02/02/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/02/02/</id>
    <published>2021-02-02T09:41:42.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T09:58:58.263Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>博客建立后第二次背景设置</p><span id="more"></span><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/02/MoIxSl2drC7PunW.jpg" alt="周一"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/02/viueSdjR4VUpb2s.jpg" alt="周二"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/02/BrYjiJ9WyLM2ehR.jpg" alt="周三"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/02/nemH7OTU6tGLlzr.jpg" alt="周四"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/02/NeQ81FgoBiEAML5.jpg" alt="周五"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/02/YxghDrRS5bClEu9.jpg" alt="周六"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/02/02/UtB48upmyF9WHC5.jpg" alt="周日"></p><br/><p>虽然这里放的高斯模糊版，但主页还是高清图。</p><p>这次本来打算照顾加载速度放点小图，奈何小图实在是不行，糊得我完全看不下去，所以本月的本站也还是以慢为美（。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;博客建立后第二次背景设置&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="设置" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E8%AE%BE%E7%BD%AE/"/>
    
    
    <category term="外观设置" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E5%A4%96%E8%A7%82%E8%AE%BE%E7%BD%AE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2021.1月度总结</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/01/31/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/01/31/</id>
    <published>2021-01-31T08:52:38.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T09:59:10.444Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>我放弃了用手写代替拼音输入法并用五笔敲一遍的方案，这实在是太浪费时间了。</p><p>而且因为过分习惯打字，我手写出来的文章会发生一些质量上的退化。这种退化让我非常痛苦，所以算了。</p></blockquote><span id="more"></span><h2 id="闲笔"><a href="#闲笔" class="headerlink" title="闲笔"></a>闲笔</h2><p>依据我爸说过，我也信奉的原则，计划越细致越成功。</p><p>即便我的计划本像今日待办枪毙名单。</p><p>我也有个奇怪的毛病，脑子里有点什么事写下来之后就像存档了似的，再也不在记忆中复现了。我用一本便条贴部分地解决了这个问题。这个毛病也有完全无法解决的一面，比如我要做一个演讲：我把我想到的东西写下来，这些东西就从我的脑子里消失了。</p><p>把话题掰回来，我始终觉得一个年终总结是不够用的。回头翻翻相册就能概括一年的话，是对逝去时光的不尊重。Malleus在他的生日剧情里如是发问：人类的生命只有一百年左右，为什么会因为生日这种活动感到兴奋呢？这难道不代表着他们仅有的时光又少了一些吗？</p><p>我也考虑引用游戏中的句子算不算合适，即便他们说的话很有道理，看起来也没有分量。问题也不仅仅是游戏中的句子，如果要写一本纪实文学来描述21世纪一同人女的生活，那一定充满了大多数人无法理解的词汇，要一个个解释过去吗？好像也不是解释不解释的问题。总感觉太轻了。我不喜欢没有分量的文章。现代人在越活越轻，包括我自己。我不知道这种通感出自哪里，我甚至不知道我所说的“轻”指代的具体是什么，又有什么错。</p><p>……鬼知道今年我把网站搭起来以后勤快了多少，这些话搁以前我是绝对没机会也懒得说的。在因为各种各样奇怪的障碍几乎要放弃的时候，我脑子里充满的是对自己的不信任：我能坚持多久呢？</p><p>疑惑的同时我也依旧非常自信地在我的网站首页写了“它将以它的方式记录一名普通人类的生活，不计时间”这种大话。这种大话某种意义上支持了我的前进，因为我不能自己打自己脸，尊严在我这里无限大。</p><p>我扯了这么久了也没完全加载清楚我的网站页面，不过终于看到截止至2021年1月31日，sepluvn.github.io上的自动统计表明我上传了共32.8k字（其中有10k得来自战时日本精神史的笔记）的文章，13篇里有5篇笔记，两篇网站更新事项，一篇随笔，一篇有点像论文的不知道什么东西，瓶颈堵塞1-2，还有一篇很丢人的同人。</p><p>总访问量截止至2021.1.31, 17:01:47是467次，114人，收到留言两条。我先是画了个搭服务器的饼以后被我爸描述的现实打败了，所以目前这个情况可能很难改善。很感谢愿意等加载看我这点不成熟文字的朋友们，这无疑是我前进的动力之一。</p><p>如果没有你们的话仅凭我的强迫症还是挺困难的…哪怕我有多相信只凭我一个人也可以做好大部分事，但这是不可能的。</p><p>也可以在此回应我去年的年终总结，我给我的17岁画了个相当不错的分号，不管怎么样我都能去SEU专精日语和计算机了。不过北京普通大学更好，我还要按需努力一下。</p><p>最后大概是，终于我打游戏不内卷了，ff14真好玩。</p><p>但我的编曲大业被思杰马克丁卡住了，我得想个办法买完整版。</p><p>2月会用分辨率低一点的图做首页背景吧，大概。</p><h2 id="图片"><a href="#图片" class="headerlink" title="图片"></a>图片</h2><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/Xa8EkmrZLfSHyUx.jpg" alt="新年从多肉葡萄开始"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/7zm8iLPaUyZVwRD.jpg" alt="闲的没事摆一家三口"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/KZhQ1BIsdGmwHO8.jpg" alt="带进合格考考场的KOI真香"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/h6OCcQde5ZDBkrL.jpg" alt="SteamLink不太好用"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/xZuYXg5K7qUezi9.jpg" alt="不错的印刷错误带来的不错的废纸一张"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/wh5NiZOtCbxs6km.png" alt="可算在模拟器上打日服游戏了"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/EyqINZCULjw9lFK.jpg" alt="打游戏内卷用老饼报复社会"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/3aotkTjEW6ZpGYr.jpg" alt="真的很效率的yl"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/Fo69dP8WbKrfs1p.png" alt="很喜欢这里但动画彻底是凉透了快爬吧"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/SvWXMAOnYx3uGzI.jpg" alt="和大家一起打天谕但我真的不会打"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/jefZV9dN3pSCQOl.png" alt="登上艾欧泽亚"></p><p><img src="https://i.loli.net/2021/01/31/gmOxU76TqXL5lIc.jpg" alt="总算听话了的席羽女士"></p><p>以上，我们2月再见！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我放弃了用手写代替拼音输入法并用五笔敲一遍的方案，这实在是太浪费时间了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且因为过分习惯打字，我手写出来的文章会发生一些质量上的退化。这种退化让我非常痛苦，所以算了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>瓶颈堵塞002:有关恰克·帕拉尼克</title>
    <link href="http://ignax1831.github.io/2021/01/28/"/>
    <id>http://ignax1831.github.io/2021/01/28/</id>
    <published>2021-01-28T14:27:50.000Z</published>
    <updated>2024-01-23T12:49:23.312Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>恰克请写不出文章的人坐在电脑前，定一个30分钟的表强迫自己在这段时间内不断地写，这样30分钟后写作者将发现他们会沉浸在这个故事中。</p><p>看到这里的时候我半信半疑，当然不是对恰克的怀疑，是对我自己的。首先我得能让自己在30分钟内不断地写，其次才是我是否将沉浸在我笔下的故事中.</p><span id="more"></span><p>也许今年我需要找到自己的固定风格，我总是这么想道，知道恰克·帕拉尼克——我刚刚无意间擦了一下我翻起来的指甲盖，这种带着麻的痛感让我的太阳穴随之一跳——我是说，知道恰克帕拉尼克是因为一位我非常喜欢的夏五（我去年末搞得大概最上头的一对cp）写手，她的文风和恰克非常相近，她表示她是恰克的忠实读者后我就记住了这位恰克帕拉尼克。</p><p>仅仅是“嘿，什么样的人值得我的偶像如此崇拜呢”的心情。</p><p>我于是看到了他的写作指南，那篇我本以为是知乎某位答主的作品，我读了他的几篇短篇小说，也因此我发现那位写手的写作风格和恰克的相近之处，两位的文字同样都非常有力，像钟锤打在大钟上，让读者们感到心脏被不知哪儿来的双手捏紧。</p><p>他们说国内的《肠子》短篇小说集中没有收录《肠子》，宣传标语写着73名读者在听恰克本人阅读自己所写的《肠子》时昏厥过去，要按分级制度给恰克·帕拉尼克的《肠子》定位，那得是R18G——不如说我读的三篇恰克的短篇好像都该被分到R18G去，豆瓣还是个比较自由的平台。</p><p>我也会承认我现在的水平是没办法完全理解恰克·帕拉尼克和那位写手的，恰克不惮于写一些，超出常理，的画面；那位夏五写手有意思的一点是，她认为自己的文字会让人读起来不太舒服，而事实上她的文字比起恰克还是相当温柔的。</p><p>或许她也欣赏恰克文字中的怪异，和那怪异中包含的恰克想要揭示的东西。对于无法理解的事物，我不敢妄加总结。</p><p>如果说克苏鲁神话是将“怪异”实体化的话，恰克大概是将生活中的怪异放大一百倍撕扯开给读者看了，如他自己所说的——写让你感到不快的事件，因为那是唯一值得记录的东西。</p><p>阅读《肠子》，你能闻到，或者是尝到、感受到你所能想象的最令人作呕的味道和感受。文学评论家们的总结表明，恰克通过回避大段心理描写的方式用平静的语言描述，如《肠子》中，描述一段伸出体外的肠子。</p><p>他不和读者共情。</p><p>他也在写作指南中鼓励写作者们抛弃试图和读者共情的行为，禁止作者们写那些人物认为、想到、爱、恨……，这些概念每一个读者都有自己独到的见解，恰克也许希望阻止这种偏差的发生。</p><p>把事物展现给读者，让他们自己判断。恰克如是指导道。</p><p>这会导致恰克的文字确实不好读：极强的临场感和你不知道藏在哪里的作者的态度，或者说作者压根不希望你去揣测他的态度。</p><p>他用笔进行一场演出，读者只需坐在台下看便是。</p><p>因为实在是非常对我的胃口，恰克的文风也许将出现人传人现象，当然我的终极目标永远是写科幻小说。</p><p>我会试着去写一些同样能用最直接的感官刺激动摇人心的文字。</p><br/><p>噢，我写了一小时。</p><br/>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;恰克请写不出文章的人坐在电脑前，定一个30分钟的表强迫自己在这段时间内不断地写，这样30分钟后写作者将发现他们会沉浸在这个故事中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到这里的时候我半信半疑，当然不是对恰克的怀疑，是对我自己的。首先我得能让自己在30分钟内不断地写，其次才是我是否将沉浸在我笔下的故事中.&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="非虚构" scheme="http://ignax1831.github.io/categories/%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://ignax1831.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
